# Уравнение плоскости в пространстве
913-927 нечетные, 931, 934, 937, 940-946 четные, 957-959
913
$$\begin{align*}
1(x-2)-2(y-1)+3(z+1)=0\\
x-2y+3z-1=0
\end{align*}$$

915
$$\begin{align*}
2(x-2)-1(y+1)-1(z+1)=0\\
2x-y-z-6=0
\end{align*}$$

917
$$\begin{align*}
\vec{a_{1}}\times \vec{a_{2}}=(1-2;-1-3;-6-1)\\
1(x-3)-4(y-4)-7(z+5)=0\\
x-4y-7z-22=0
\end{align*}$$
931
$$\begin{align*}
(2;-1;3),(1;2;1)\\
\begin{vmatrix}i&j&k\\
2&-1&3\\
1&2&1\end{vmatrix}=-i+3j+4k-(-k+2j+6i)=-7i+j+5k\\
(-7;1;5)\\
-7x+y+5z=0
\end{align*}$$

921
$$\begin{align*}
M_{1}(3;-1;2)\\
M_{2}(4;-1;-1)\\
M_{3}(2;0;2)\\
\vec{a}=\{-1;0;3\}\\
\vec{b}=\{-2;-1;3\}\\
\vec{a}\times\vec{b}=\begin{vmatrix}i&j&k\\-1&0&3\\-2&-1&3\end{vmatrix}=-6j+k-(-3j-3i)=3i-3j+k\\
\vec{a}\times\vec{b}=\{3;-3;1\}\\
3(x-2)-3y+(z-2)=0\\
3x-3y+z-8=0
\end{align*}$$

934
$$\begin{align*}
M_{1}(1;-1;-2)\\
M_{2}(3;1;1)\\
x-2y+3z-5=0\\
\vec{a}=\{-2;-2;-3\}\\
\vec{b}=\{1;-2;3\}\\
\vec{a}\times\vec{b}=\begin{vmatrix}i&j&k\\-2&-2&-3\\1&-2&3\end{vmatrix}=-6i-3j+4k-(-2k-6j+6i)=-12i+3j+6k\\
\vec{a}\times\vec{b}=\{-12;3;6\}\\
-12(x-1)+3(y+1)+6(z+2)=0\\
-12x+3y+6z+27=0
\end{align*}$$

937
$$\begin{align*}
\begin{cases}
7x+4y+7z+1=0\\
2x-y-z+2=0\\
x+2y+3z-1=0
\end{cases} - прямая\\
\frac{x-x_{0}}{a_{1}}=\frac{y-y_{0}}{a_{2}}=\frac{z-z_{0}}{a_{3}}\\
\begin{pmatrix}7&4&7\\2&-1&-1\\1&2&3\end{pmatrix}\\
\text{пересечение 2 и 3 уравнений:}\\
a_{1}=\begin{vmatrix}-1&-1\\2&3\end{vmatrix}=-1\\
a_{2}=\begin{vmatrix}2&-1\\1&3\end{vmatrix}=7\\
a_{3}=\begin{vmatrix}2&-1\\1&2\end{vmatrix}=5\\
\text{пересечение 1 и 3 уравнений:}\\
a_{1}=\begin{vmatrix}4&7\\2&3\end{vmatrix}=-2\\
a_{2}=\begin{vmatrix}7&7\\1&3\end{vmatrix}=14\\
a_{3}=\begin{vmatrix}7&4\\1&2\end{vmatrix}=10\\
\text{набор }a_{1},a_{2},a_{3} \text{ для пересечения 2 и 3 плоскостей}\\\text{кратен набору }a_{1},a_{2},a_{3}\text{ для пересечения 1 и 3 плоскостей}\\
\text{следовательно, все прямые имеют в пересечении одну прямую}
\end{align*}$$

942
$$\begin{align*}
By+Cz+D=0\\
B=1\begin{cases}
2-3C+D=0\\
6-4C+D=0
\end{cases}\implies\begin{cases}
D=3c-2\\
D=4c-6
\end{cases}\\
3c-2=4c-6\implies c=4\implies D=10\\
y+4z+10=0
\end{align*}$$