%%23.02.21(П)%%
101-110, 112, 113, 118, 119, 122-124, 136, 137, 143-146
101.$$\begin{align*}
(2+3i)(4-5i)+(2-3i)(4+5i)=\\
8-10i+12i-15i^{2}+8-12i+10i-15i^2=\\
46
\end{align*}$$
102.$$\begin{align*}
(x-1-i)(x-1+i)(x+1+i)(x+1-i)=\\
((x-1)^{2}-i^{2})((x+1)^{2}-i^{2})=\\
(x^{2}-2x+2)(x^{2}+2x+2)=\\
x^{4}+2x^{3}+2x^{2}-2x^{3}-4x^{2}-4x+2x^2+4x+4=\\
x^{4}+4
\end{align*}$$
103.$$\begin{align*}
(1+2i)x+(3-5i)y=1-3i\\
x+2xi+3y-5iy=1-3i\\
x+3y+(2x-5y)i=1-3i\\
\begin{cases}
x+3y=1:*2\\
2x-5y=3
\end{cases}\\
\begin{cases}
2x+6y=2\\
2x-5y=3
\end{cases}\\
11y=-1\implies y=-\frac{1}{11}\\
x-\frac{3}{11}=1\\
x=\frac{14}{11}
\end{align*}$$
104.
$$\begin {align*}
(1+i)x+(1+2i)y+(1+3i)z+(1+4i)t=1+5i\\
(3-i)x+(4-2i) Как ты это делаешь мне лень, писать научись:()
\end {align*}$$
105.а)$$\begin{align*}
(1+2i)^{6}=1^{6}+12i+15*4i^{2}+20*8i^{3}+15*16i^{4}+6*32i^{5}+64i^{6}=\\
1+12i-60-160i+240+192i-64=44i+117
\end{align*}$$
106.$$\begin{align*}
(x+yi)(z+wi)=mi\\
xz+xwi+yzi-wy=mi\\
\begin{cases}
xz-wy=0\\
xwi+yzi=mi
\end{cases}
\end{align*}$$
107.a)$$\begin{align*}
\frac{1+i\tan{\alpha}}{1-i\tan{\alpha}}=\frac{1+i\tan{\alpha}}{1-i\tan{\alpha}}\frac{1+i\tan{\alpha}}{1+i\tan{\alpha}}=\\
\frac{(1+i\tan{\alpha})^{2}}{1^{2}-(i\tan{\alpha})^{2}}=\frac{1+2i\tan{\alpha}+(i\tan{\alpha})^{2}}{1-i^{2}\tan^{2}{\alpha}}=\\
\frac{1-\tan^{2}{\alpha}+2i\tan{\alpha}}{1+\tan^{2}{\alpha}}=\cos^{2}{\alpha}-\sin^{2}{\alpha}+2i\cos{\alpha}
\end{align*}$$
108.a)$$\begin{align*}
\begin{cases}
(3-i)x+(4+2i)y=2+6i\\
(4+2i)x-(2+3i)y=5+4i
\end{cases}\implies\\
\begin{cases}
3x+4y+2iy-xi=2+6i\\
4x-2y+3iy+2ix=5+4i
\end{cases}\implies\\
\begin{cases}
3x+4y=2\\
2y-x=6\\
4x-2y=5\\
3y-2x=4
\end{cases}\\
3x=11\\
\end{align*}$$
109.а)
$$\begin{align*}
(\frac{-1}{2}+\frac{i \sqrt{3}}{2})^{2}=
\end{align*}$$
136.a)
$$\begin{align*}
(1+i \sqrt{3})(1+i)(\cos{\phi}+i\sin{\phi})=(1+i(\sqrt{3}+1)-\sqrt{3})(\cos{\phi}+i\sin{\phi})=\\
=\cos{\phi}-\cos{\phi}\sqrt{3}-\sin{\phi}(\sqrt{3}+1)-\sin{\phi}\sqrt{3}+i(\cos{\phi}(\sqrt{3}+1)+\sin{\phi})=\\
=\cos{\phi}(1-\sqrt{3})-\sin{\phi}(2\sqrt{3}+1)+i(\cos{\phi}(\sqrt{3}+1)+\sin{\phi})
\end{align*}$$

%%23.03.07(П)%%
726.
$$\begin{align*}
A(1;-2;-3)\\
B(2;-3;0)\\
C(3;1;-9)\\
D(-1;1;12)\\
|AC|=\sqrt{(1-3)^{2}+(-2-1)^{2}+(-3+9)^{2}}=\sqrt{49}=7\\
|BD|=\sqrt{(2+1)^{2}+(-3-1)^{2}+(0-12)^{2}}=\sqrt{9+16+144}=13\\
|CD|=\sqrt{(3+1)^{2}+(1-1)^{2}+(-9-12)^{2}}=\sqrt{16+0+441}=\sqrt{457}
\end{align*}$$
727.
$$\begin{align*}
A(4;-2;-4)\quad \sqrt{16+4+16}=6\\
B(-4;12;6)\quad \sqrt{16+144+36}=14\\
C(12;-4;3)\quad \sqrt{144+16+9}=13\\
D(12;16;-15)\quad \sqrt{144+256+225}=25
\end{align*}$$

%%23.03.21(П)%%
795.
1) $\vec{a}\vec{b}=|a||b|\cos{\phi}=3\cdot4\cdot-\frac{1}{2}=-6$
2) $\vec{a}^{2}=3\cdot3=9$
3) $b^{2}=16$
4) $(a+b)^{2}=a^{2}+2ab+b^{2}=9+16-12=13$
5) $(3a-2b)(a+2b)=3a^{2}+4ab-4b^{2}=3\cdot9+4\cdot(-6)-4\cdot16=-61$
6) $(a-b)^2=a^{2}-2ab+b^{2}=9+12+16=37$
7) $(3a+2b)^{2}=9a^{2}+12ab+4b^{2}=81-72+64=73$

796.
1) $(3a-2b)(b+3c)=3ab+9ac-2b^{2}-6bc=0+$

808.
$\phi=\frac{\pi}{6}\quad|a|=\sqrt{3}\quad|b|=1$
$ab=\sqrt{3}\cdot1\cdot \frac{\sqrt{3}}{2}=\frac{3}{2}$
$\alpha=\frac{\phi}{\pi x}+\frac{5\phi}{\pi y}=\frac{\phi y+5\phi x}{\pi xy}$

%%23.04.04(П)%%
№839-845, 848-851, 857-861, 864-867, 872-877, 879-880, 883

839.$$\begin{align*}
\phi=\frac{\pi}{6}, |a|=6, |b|=5\\
|[ab]|=|a||b|\sin{\phi}=6\cdot5\sin{\frac{\pi}{6}}=15
\end{align*}$$
840.$$\begin{align*}
|a|=10, |b|=2,ab=12\\
ab=10\cdot2\cos{\phi}=12\\
\cos{\phi}=\frac{12}{20}=0.6\\
\sin{\phi}=\sqrt{1-0.6^{2}}=0.8\\
|[ab]|=10\cdot2\cdot0.8=16
\end{align*}$$
849.$$\begin{align*}
[ab]=[cd], [ac]=[bd]\quad a-d||b-c\\
ab\sin{\alpha}=cd\sin{\sigma}\\
ac\sin{\beta}=bd\sin{\gamma}\\
\frac{b}{c}\frac{\sin{\alpha}}{\sin{\beta}}=\frac{c}{b}\frac{\sin{\sigma}}{\sin{\gamma}}\\
[a-d,b-c]=[a-d,b]-[a-d,c]=[a,b]-[d,b]-[a,c]+[d,c]=0\\
\end{align*}$$
850.$$\begin{align*}
a=\{3;-1;-2\},\:b=\{1;2;-1\}\\
1)[ab]=\{\begin{vmatrix}-1&-2\\2&-1\end{vmatrix},-\begin{vmatrix}3&-2\\1&-1\end{vmatrix},\begin{vmatrix}3&-1\\1&2\end{vmatrix}\}=\{5;1;7\}\\
2)[(2a+b)b]=2[ab][bb]=\{10;2;14\}
\end{align*}$$
879.$$\begin{align*}
[a[bc]]=b(ac)-c(ab)\\
[a[bc]]=a(b\times c)\\
b(a\times c)-c(a\times b)=-b(c\times a)+c(b\times a)=[c[ab]]-[b[ca]]=[a[bc]]
\end{align*}$$
873.$$\begin{align*}
abc=\begin{vmatrix}1&-1&3\\-2&2&1\\3&-2&5\end{vmatrix}=10+(-3)+12-18-10-(-2)=-7
\end{align*}$$

%%23.04.18(П)%%
# Уравнение плоскости в пространстве
913-927 нечетные, 931, 934, 937, 940-946 четные, 957-959
913
$$\begin{align*}
1(x-2)-2(y-1)+3(z+1)=0\\
x-2y+3z-1=0
\end{align*}$$

915
$$\begin{align*}
2(x-2)-1(y+1)-1(z+1)=0\\
2x-y-z-6=0
\end{align*}$$

917
$$\begin{align*}
\vec{a_{1}}\times \vec{a_{2}}=(1-2;-1-3;-6-1)\\
1(x-3)-4(y-4)-7(z+5)=0\\
x-4y-7z-22=0
\end{align*}$$
931
$$\begin{align*}
(2;-1;3),(1;2;1)\\
\begin{vmatrix}i&j&k\\
2&-1&3\\
1&2&1\end{vmatrix}=-i+3j+4k-(-k+2j+6i)=-7i+j+5k\\
(-7;1;5)\\
-7x+y+5z=0
\end{align*}$$

921
$$\begin{align*}
M_{1}(3;-1;2)\\
M_{2}(4;-1;-1)\\
M_{3}(2;0;2)\\
\vec{a}=\{-1;0;3\}\\
\vec{b}=\{-2;-1;3\}\\
\vec{a}\times\vec{b}=\begin{vmatrix}i&j&k\\-1&0&3\\-2&-1&3\end{vmatrix}=-6j+k-(-3j-3i)=3i-3j+k\\
\vec{a}\times\vec{b}=\{3;-3;1\}\\
3(x-2)-3y+(z-2)=0\\
3x-3y+z-8=0
\end{align*}$$

934
$$\begin{align*}
M_{1}(1;-1;-2)\\
M_{2}(3;1;1)\\
x-2y+3z-5=0\\
\vec{a}=\{-2;-2;-3\}\\
\vec{b}=\{1;-2;3\}\\
\vec{a}\times\vec{b}=\begin{vmatrix}i&j&k\\-2&-2&-3\\1&-2&3\end{vmatrix}=-6i-3j+4k-(-2k-6j+6i)=-12i+3j+6k\\
\vec{a}\times\vec{b}=\{-12;3;6\}\\
-12(x-1)+3(y+1)+6(z+2)=0\\
-12x+3y+6z+27=0
\end{align*}$$

937
$$\begin{align*}
\begin{cases}
7x+4y+7z+1=0\\
2x-y-z+2=0\\
x+2y+3z-1=0
\end{cases} - прямая\\
\frac{x-x_{0}}{a_{1}}=\frac{y-y_{0}}{a_{2}}=\frac{z-z_{0}}{a_{3}}\\
\begin{pmatrix}7&4&7\\2&-1&-1\\1&2&3\end{pmatrix}\\
\text{пересечение 2 и 3 уравнений:}\\
a_{1}=\begin{vmatrix}-1&-1\\2&3\end{vmatrix}=-1\\
a_{2}=\begin{vmatrix}2&-1\\1&3\end{vmatrix}=7\\
a_{3}=\begin{vmatrix}2&-1\\1&2\end{vmatrix}=5\\
\text{пересечение 1 и 3 уравнений:}\\
a_{1}=\begin{vmatrix}4&7\\2&3\end{vmatrix}=-2\\
a_{2}=\begin{vmatrix}7&7\\1&3\end{vmatrix}=14\\
a_{3}=\begin{vmatrix}7&4\\1&2\end{vmatrix}=10\\
\text{набор }a_{1},a_{2},a_{3} \text{ для пересечения 2 и 3 плоскостей}\\\text{кратен набору }a_{1},a_{2},a_{3}\text{ для пересечения 1 и 3 плоскостей}\\
\text{следовательно, все прямые имеют в пересечении одну прямую}
\end{align*}$$

942
$$\begin{align*}
By+Cz+D=0\\
B=1\begin{cases}
2-3C+D=0\\
6-4C+D=0
\end{cases}\implies\begin{cases}
D=3c-2\\
D=4c-6
\end{cases}\\
3c-2=4c-6\implies c=4\implies D=10\\
y+4z+10=0
\end{align*}$$

%%23.05.02(П)%%
# Уравнение прямой в пространстве
1007, 1013-1015, 1019-1023, 1031, 1038-1054 (четные), 1063-1065, 1068-1072 (четные), 1077-1083 (нечетные)
1007
$$\begin{align*}
M(2;0;-3)\\
1)\:\vec{a}=\{2;-3;5\}\\
\frac{x-2}{a}=\frac{y}{-3}=\frac{z+3}{5}\\
2)\:\frac{x-2}{5}=\frac{y}{2}=\frac{z+3}{-1}\\
3)\:\begin{cases}
x=2+t\\
y=0\\
z=-3
\end{cases}\\
4)\:\begin{cases}
x=2\\
y=t\\
z=-3
\end{cases}\\
5)\:\begin{cases}
x=2\\
y=0\\
z=-3+t
\end{cases}
\end{align*}$$
1008
$$\begin{align*}
1)\:(1;-2;1),\:(3;1;-1)\\
\frac{x-1}{2}=\frac{y+2}{3}=\frac{z-1}{-2}\\
2)\:(3;-1;0),\:(1;0;-3)\\
\frac{x-3}{-2}=\frac{y+1}{-1}=\frac{z}{-3}\\
3)\:(0;-2;3),\:(3;-2;1)\\
\frac{x}{3}=\frac{y+2}{0}=\frac{z-3}{-2}\\
\begin{cases}
x=3t\\
y=-2\\
z=3-2t
\end{cases}\\
4)\:(1;2;-4),\:(-1;2;-4)\\
\frac{x-1}{-2}=\frac{y-2}{0}=\frac{z+4}{0}\\
\begin{cases}
x=1-2t\\
y=2\\
z=-4
\end{cases}
\end{align*}$$
1009
$$\begin{align*}
M(1;-1;-3)\\
1)\:\begin{cases}
x=1+2t\\
y=-1-3t\\
z=-3+4t
\end{cases}\\
2)\:\begin{cases}
x=1+2t\\
y=-1+4t\\
z=-3
\end{cases}\\
3)\:\begin{cases}
x=1+3t\\
y=-1-2t\\
z=-3+5t
\end{cases}
\end{align*}$$
1031
$$\begin{align*}
a_{1}=\{3;-2;3\}\\
a_{2}=\{1;2;-1\}\\
\begin{vmatrix}i&j&k\\3&-2&3\\1&2&-1\end{vmatrix}=2i+3j+6k-(-2k-3j+6i)=-4i+6t+8k\\
\begin{cases}
x=-7-4t\\
y=4+6t\\
z=4+8t
\end{cases}
\end{align*}$$

%%23.05.16(П)%%
1084, 1093-1096, 1153-1156, 1160-1165, 1171-1173, 1180-1183
1031
$$\begin{align*}
\begin{cases}
x=3t-t\\
y=-2t+4\\
z=3t+4
\end{cases}\\
\begin{cases}
x=t+1\\
y=2t-3\\
z=-t-12
\end{cases}\\
N_{1}=(3;-2;3)\\
N_{2}=(1;2;-1)\\
\begin{vmatrix}i&j&k\\
3&-2&3\\
1&2&-1
\end{vmatrix}=\\
=2i+3j+6k-(-2k-3j+6i)=-4i+6j+8k\\
N_{3}=(-4;6;8)\\
\begin{cases}
x=-4t\\
y=6t\\
z=8t
\end{cases}
\end{align*}$$

%%23.05.30(П)%%
1084, 1093-1096, 1153-1156, 1160-1165, 1171-1173, 1180-1183
1084.2$$\begin{align*}
C(5;-3;7), r=2\\
(x-5)^{2}+(y+3)^{2}+(z-7)^{2}=4
\end{align*}$$
1093.2$$\begin{align*}
(x+14)^{2}+(y-11)^{2}+(z+12)^{2}=625\\
A(2;-1;3)\\
16^{2}+(-12)^{2}+15^{2}=256+144+225=625\text{ - на поверхности}
\end{align*}$$
1094.а$$\begin{align*}
A(-2;6;-3),x^{2}+y^{2}+z^{2}=4\\
(-2)^{2}+6^{2}+(-3)^{2}=4+36+9=49\\
\text{расстояние - }\sqrt{49}-\sqrt{4}=7-2=5
\end{align*}$$
1095.1$$\begin{align*}
z=3, x^{2}+y^{2}+z^{2}-6x+2y-10z+22=0\\
(x-3)^{2}+(y+1)^{2}+(z-5)^{2}=13
\end{align*}$$
1153$$\begin{align*}
x-2=0, \frac{x^{2}}{16}+\frac{y^{2}}{12}+\frac{z^{2}}{4}=1\\
\begin{cases}
x-2=0\\
\frac{x^{2}}{16}+\frac{y^{2}}{12}+\frac{z^{2}}{4}=1
\end{cases}\\
\frac{y^{2}}{12}+\frac{z^{2}}{4}=\frac{3}{4}\\
\frac{y^{2}}{9}+\frac{z^{2}}{3}=1\\
b=3,c=\sqrt{3}
\end{align*}$$1160$$\begin{align*}
x+mz-1=0, x^{2}+y^{2}-z^{2}=-1\\
\begin{cases}
x+mz-1=0\\
x^{2}+y^{2}-z^{2}=-1
\end{cases}\\
(1-mz)^{2}+y^{2}-z^{2}=-1\\
1-2mz+(mz)^{2}+y^{2}-z^{2}=-1\\
y^{2}-2mz+(m^{2}-1)z^{2}=-2\\
\begin{vmatrix}1&0\\
0&m^{2}-1\end{vmatrix}=m^{2}-1
\end{align*}$$
1180.1$$\begin{align*}
\begin{cases}
\frac{x^{2}}{81}+\frac{y^{2}}{36}+\frac{z^{2}}{9}=1\\
\frac{x-3}{3}=\frac{y-4}{-6}=\frac{z+2}{4}
\end{cases}\\
\begin{cases}
x=3t+3\\
y=-6t+4\\
z=4t-2
\end{cases}\\
\frac{(3t+3)^{2}}{81}+\frac{(-6t+4)^{2}}{36}+\frac{(4t-2)^{2}}{9}=1\\
\frac{9t^{2}+18t+9}{81}+\frac{36t^{2}-48t+16}{36}+\frac{16t^{2}-16t+4}{9}=1\\
t^{2}+2t+1+9t^{2}-12t+4+16t^{2}-16t+4=9\\
26t^{2}-26t
\end{align*}$$
---
#practice #algebra_and_geometry 