Зачет принимается теми, кто ведет лабораторные.

# Метод линейной регрессии
При эмпирическом (экспериментальном) изучении функциональной зависимости одной величины Y от другой величины X проводят ряд измерений величины Y при различных значениях величины X. Результаты могут быть представлены в виде таблицы.

X|x1|x2|...|xn
--|--|--|--|--
Y|y1|y2|...|yn

Формулы, полученные по экспериментальным данным, называют
эмпирическими формулами.

При подборе эмпирической формулы руководствуются требованиями:
- значения, вычисленные по эмпирической формуле, должны мало отличаться от опытных данных; 
- эмпирическая формула должна быть более простой.

$$Y=a*X+b$$
Для нахождения неизвестных коэффициентов применяется метод наименьших
квадратов. Гауссу (1795) принадлежит первое применение метода, а Лежандр
(1805) независимо открыл и опубликовал его под современным названием (фр.
Méthode des moindres quarrés). Лаплас связал метод с теорией вероятностей.
Суть метода заключается в следующем. Рассмотрим сумму квадратов всех
ошибок при вычислении значений функции на данных из таблицы
$$
S(a,b)=\sum\limits_{i=1}^{n}(ax_i+b-y_i)^2
$$
Поставим задачу отыскать такие значения параметров a и b, при которых
величина $S(a, b)$ принимает минимальное значение. Как известно из курса
математического анализа эта задача сводится к решению системы уравнений
$$
\begin{cases}
\frac{\delta S}{\delta a}(a,b)=0 \\
\frac{\delta S}{\delta b}(a,b)=0
\end{cases}
$$
Для вычисления производных преобразуем выражение S ( a , b ) к виду
$$
S(a,b)=a^2\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}+nb^2\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}^{2}+2ab\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}-2a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-2b\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}
$$
Тогда
$$
\begin{cases}
\frac{\delta S}{\delta a}=2a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}+2\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}-2\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}y_{i} \\
\frac{\delta S}{\delta a}=2a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}+2nb-2\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}
\end{cases}
$$
Приходим к системе линейных уравнений относительно неизвестных a и b
$$
\begin{cases}
a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}+b\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}y_{i} \\
a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}+nb=\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}
\end{cases}
$$
Умножая первое уравнение на $n$, второе уравнение на сумму $\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}$ и вычитая одно уравнение из другого, находим значение параметра $a$
$$
a=\frac{n\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}}{(n\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}-(\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i})^{2})}
$$
Тогда из второго уравнения можно определить параметр b
$$
b=\frac{1}{n}(\sum_{i=1}^{n}y_i-a\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i)}
$$
**Замечание.** Второе уравнение полученной системы можно переписать следующим образом
$$\sum\limits_{i=1}^{n}(ax_i+b+y_i)=0$$
Следовательно, алгебраическая сумма ошибок ax $ax_{i}+b+y_{i}$ для найденной прямой
$Y=aX+b$ будет равна нулю.


$$
S = \sum(a_{0}+x_{1}^{i}a_{1}+\dots+x_{n}^{i}a_{n}+y_{i})^2
$$
$$
\frac{\delta S}{\delta a_{0}}=2\sum\limits_{i=1}^{m}(a_0+x_{1}^{i}a_{1}+\dots+x_{m}^{i}a_{m}+y)=0
$$
