---
date: 07.12.2023
tags:
  - practice
  - differential_equations
---

> [!NOTE] 
> $y''+y'-2y=0$
> Характеристическое уравнение
> $\lambda^{2}+\lambda-2=0$
> $\lambda_{1}=-2$
> $\lambda_{2}=1$
> $y_{1}=C_{2}e^{x}+e^{-2x}C_{1}$


> [!NOTE] 
> $y^{(4)}+4y=0$
> $\lambda^{4}+4=0$
> $\lambda^{4}=4i^{2}$
> $\lambda^{2}=2i\quad \lambda^{2}-2i$
> $(a+ib)^{2}=2i$
> $\begin{cases}a^{2}-b^{2}=0\\ab=1\end{cases}$
> $\begin{cases}a=1,b=1\\a=-1,b=-1\end{cases}$
> $\lambda_{1}=1+i$
> $\lambda_{2}=-1-i$
> $(a+ib)^{2}=-2i$
> $\begin{cases}a^{2}-b^{2}=0\\ab=-1\end{cases}$
> $\begin{cases}a=1,b=-1\\a=-1,b=1\end{cases}$
> $\lambda_{3}=-1+i$
> $\lambda_{4}=1-i$
> $\lambda_{2}$ и $\lambda_4$ - сопряженные
> $\lambda_{1}$ и $\lambda_{3}$ - тоже
> 
> $y=C_{1}e^{x}\cos{x}+C_{3}e^{x}\sin{x}+C_{2}e^{-x}\cos{x}+C_{4}e^{-x}\sin{x}$ - общее решение

> [!NOTE] 539
> $y''-5y'+4y=4x^{2}e^{2x}$
> Однородное уравнение
> $y''-5y'+4y=0$
> $\lambda^{2}-5\lambda+4=0$
> $\lambda_{1}=1\quad\lambda_{2}=4$
> $y_{\text{од}}=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{4x}$
> $e^{\gamma x}P_{n}(x)$, $\gamma=2$, $n=2$, $P_{2}(x)=4x^{2}$
> $\gamma$ не совпадает с одним из решений хар. уравнения, решение вида $y_\text{част}=e^{\gamma x}x^{S}\tilde{P}_{n}(x)$, $S$ - степень решения
> $y_\text{част}=e^{2x}(Ax^{2}+Bx+C)$
> $y'_\text{част}=2e^{2x}(Ax^{2}+Bx+C)+e^{2x}(2Ax+B)$
> $y'_\text{част}=e^{2x}(2Ax^{2}+(2A+2B)x+B+2C)$
> $y''_\text{част}=e^{2x}(4Ax^{2}+(4A+4B)x+2B+4C+8Ax+2A+2B)=$
> $=e^{2x}(4Ax^{2}+(8A+4B)x+4B+4C+2A)$
> Подставляем в начальное уравнение
> $e^{2x}(4Ax^{2}+(8A+4B)x+4B+4C+2A-5(2Ax^{2}+(2A+2B)x+B+2C)+4(Ax^{2}+Bx+C))=4x^{2}e^{2x}$
> $4Ax^{2}+(8A+4B)x+4B+4C+2A-5(2Ax^{2}+(2A+2B)x+B+2C)+4(Ax^{2}+Bx+C)=4x^{2}$
> $-2Ax^{2}+(-2A-2B)x+2A-B-2C=4x^{2}$
> $\begin{cases}-2A=4\\-2A-2B=0\\2A-B-2C=0\end{cases}$
> $A=-2\quad B=2\quad C-3$
> $y_\text{част}=e^{2x}(-2x^{2}+2x-3)$
> $y=y_{\text{од}}+y_\text{част}$
> $y=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{4x}+e^{2x}(-2x^{2}+2x-3)$


> [!NOTE] 541
> $$\begin{align*}
y''+3y'-4y=&\underbrace{e^{-4x}+xe^{-x}}\\
&f_{1}(x)+f_{2}(x)
\end{align*}$$
> $\lambda_{1}=1\quad \lambda_{2}=-4$
> $y_\text{од}=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{-4x}$
> $$\begin{align*}
y_\text{част}=&\underbrace{e^{-4x}xA}+\underbrace{e^{-x}(Bx+C)}\\
&\;f_{1}(x)\;\;+\quad\;\; f_{2}(x)
\end{align*}$$
> $y'_\text{част}=(-4Ax+A)e^{-4x}+(-Bx-C+B)e^{-x}$
> $y''_\text{част}=(16Ax-8A)e^{-4x}+(Bx+C-2B)e^{-x}$
> Подставляем в исходное уравнение
> $e^{-4x}(16Ax-8A-12Ax+3A-4Ax)+e^{-x}(Bx+C-2B-3Bx-3C+3B+4Bx+4C)=e^{-4x}+xe^{-x}$
> $\begin{cases}-5A=1\\-6B=1\\B-6C=0\end{cases}$
> $A=-\frac{1}{5}\quad B=-\frac{1}{6}\quad C=-\frac{1}{36}$
> $y_\text{част}=e^{-4x}(-\frac{x}{5})+e^{-x}(-\frac{x}{6}-\frac{1}{36})$
> $y=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{-4x}+e^{-4x}(-\frac{x}{5})+e^{-x}(-\frac{x}{6}-\frac{1}{36})$

> [!NOTE] 528
> $y'''-y''-y'+y=0$
> $\lambda^{3}-\lambda^{2}-\lambda+1=0$
> $\lambda^{2}(\lambda-1)-(\lambda-1)=0$
> $(\lambda^{2}-1)(\lambda-1)=0$
> $\lambda_{1}=-1\quad \lambda_{2}=1$ кратности 2
> $y=C_{1}e^{-1}+e^{x}(C_{2}+C_{3}x)$
