---
date: 01.12.2023
tags:
  - practice
  - differential_equations
---
$F(y^{(n)},y^{(n-1)},\dots,y',y,x)=0$
1. Нет $y(x)$: $F(y^{(n)},y^{(n-1)},\dots,y^{(k+1)},y^{(k)},x)$
   Замена $z(x)=y^{(k)}$
2. Нет $x$
   $y$ - новая независимая переменная, $y'=z(y)$
   $y''=(y')'_{x}=(z(y))'_{x}=z'_{y}\cdot y'_{x}=z'z$
   И т.д.
3. $F(x,y,y',\dots,y^{(n)})$ - однородное относительно $y,y',\dots,y^{(n)}$
   $F(x,ky,\dots,ky^{(n)})=k^{\alpha}F(x,y,\dots,y^{(n)})$
   Тогда замена: $y'=yz(x)$
4. $F(\dots)=0$ сводится к выражению в полных производных


> [!example] Пример 421
> $x^{2}y''=y'^{2}$ ДУ 2го порядка, $y$ нет.
> $z(x)=y'(x)$
> $z'=y''$
> $x^{2}z'=z^{2}$ - с разд. переменными
> $\frac{dz}{z^{2}}=\frac{dx}{x^{2}}\;|\;x\neq0, z\neq0$
> $-\frac{1}{z}-\frac{1}{x}-C$
> $\frac{1}{y'}=\frac{1+Cx}{x}$ - с разд. переменными
> $\frac{dy}{dx}=\frac{x}{1+Cx}$
> $dy=\frac{1}{C}(\frac{Cx+1-1}{Cx+1})dx$
> $y=\frac{1}{C}\int{(1-\frac{1}{Cx+1})dx}=\frac{x}{C}-\frac{1}{C^{2}}\ln{Cx+1}+D$
> $y=\frac{x}{C}-\frac{1}{C^{2}}\ln{|Cx+1|}+D$
> $z=y'=0$ - решение
> $y=C$

> [!example] 425
> $y''=2y\cdot y'$
> Нет $x$ => Замена $y'=z(y)$, $y$ - независимая переменная
> $y''=(z(y))'_{x}=z'y'=z'z$
> $z'z=2yz$
> $z=0$ - решение
> $y=C$
> $z'=2y$
> $z=y^{2}+C$
> $y'=y^{2}+C$ - с разд. переменными
> $\frac{dy}{y^{2}+C}=dx$
> 1. $C>0$ 
>    $\frac{dy}{y^{2}+C}=\frac{1}{C}\frac{dy}{1+(\frac{y}{\sqrt{C}})^{2}}$
>    $x=\frac{1}{\sqrt{C}}\arctan{\frac{y}{\sqrt{C}}}+D$
> 1. $C<0$
>    $\frac{dy}{y^{2}-(-C)}=\frac{dy}{y^{2}-(\sqrt{-C})^{2}}=\frac{1}{2\sqrt{C}}\ln{|\frac{y-\sqrt{-C}}{y+\sqrt{-C}}|}+D$

> [!example] 466
> $xyy''+xy'^{2}=2yy'$ - однородное (по 2 y в каждом члене)
> Замена: $y'=yz(x)$
> $y''=(yz(x))'=y'z+yz'=yz^{2}+yz'$
> $xy(yz^{2}+yz')+xy^{2}z^{2}=2y^{2}z$
> $y=0$ - решение
> $xz^{2}+xz'+xz^{2}=2z$
> $xz'-2z+2xz^{2}$ - Бернулли
> $x(\frac{z'}{z^{2}})-2\frac{1}{z}+2x=0$
> $u(x)=\frac{1}{z}\quad u'=\frac{-1}{z^{2}}z'$
> $-xu'-2u+2x=0$ - линейное неоднородное
> $xu'+2u=0$
> $xdu=-2udx$
> $\ln{|u|}=-2\ln{|x|}+\ln{|C|}$
> $u=\frac{C}{x^{2}}$
> $u'=\frac{C'}{x^{2}}-\frac{2C}{x^{3}}$
> $x(\frac{C'}{x^{2}}-\frac{2C}{x^{3}})-\frac{2C}{x^{2}}-2x=0$
> $C'=2x^{2}$
> $C(x)=\frac{2}{3}x^{3}+D$
> $u=\frac{1}{x^{2}}(\frac{2}{3}x^{3}+D)=\frac{2}{3}x+\frac{D}{x^{2}}$
> $\frac{y}{y'}=\frac{2x}{3}+\frac{D}{x^{2}}$
> $\frac{y'}{y}=\frac{x^{2}}{\frac{2}{3}x^{3}+D}$ - с разд. переменными
> $\frac{dy}{y}=\frac{3}{2}\frac{d(\frac{2}{3}x^{3})+D}{\frac{2}{3}x^{3}+D}$
> $\ln{|y|}=\frac{3}{2}\ln{|\frac{2}{3}x^{3}+D|}+\ln{E}$
> $y^{2}=(\frac{2}{3}x^{3}+D)^{3}E$
> $y=0$ входит - $E=0$
> $z=0,y'=0,y=C$ - особое решение

> [!example] 456
> $y'y'''=2y''^{2}\;|:y'y''$ - через полную производную
> $\frac{y'''}{y''}=\frac{2y''}{y'}$
> $(\ln{y''})'=2(\ln{y'})'$
> $\ln{y''}=2\ln{y'}+\ln{C}$
> $y''=y'^{2}C\;|:y'$
> $\frac{y''}{y'}=Cy'$
> $(\ln{y'})'=(Cy)'$
> $\ln{y'}=Cy+\ln{D}$
> $y'=e^{Cy}D$ - с разд. переменными
> $e^{-Cy}dy=Ddx$
> $\frac{-1}{C}e^{-Cy}=Dx+E$
> $y'=0\quad y=C$
> $y''=0\quad y=Cx+D$
