---
date: 15.09.2023
tags:
  - practice
  - differential_equations
---

> [!NOTE] 58
> $y'-xy^{2}=2xy$
> $y'=(2y-y^{2})x$ - ДУ с разделяющимися переменными
> $dy=(2y-y^{2})xdx\;|:(2y-y^{2})\neq0$
> $\frac{dy}{y(2-y)}=xdx$
> $\frac{1}{y(2-y)}=\frac{A}{y}+\frac{B}{-2+y}=\frac{y+(2-y)}{2(y(2-y))}=\frac{1}{y}\frac{1}{2-y}-\frac{1}{2}\frac{1}{y}$
> $\frac{1}{2}\frac{dy}{2-y}-\frac{1}{2}\frac{dy}{y}=xdx$
> $-\ln{|2-y|}-\ln{|y|}=x^{2}+\ln{|C|}$
> $C=e^{x^{2}}(2-y)y$
> Проверка условия
> $y=0\text{ - решение }\quad y=2\text{ - не решение}$

$y'=f(x)g(x)\implies$ "в лоб"
$y'=f(ax+by+c)\implies$ замена $z(x)=ax+by+c$

Однородные уравнения
$y'=f(\frac{y}{x})$; $x'=f(\frac{y}{x})$; $M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$
$M,N$ - однородные.
Замена $y=zx$ ($z=\frac{y}{x}$)

Если $y'=\dots$
$y'=(z(x)x)'=z'x+z$

Если $Mdx+Ndy$
$dy=d(zx)=xdz+zdx \implies$ ДУ с разделяющимися переменными

>$dC=0$
>$d(u+v)=du+dv$
>$d(Cu)=C\cdot du$
>$d(uv)=vdu+udv$
>$d(\frac{u}{v})=\frac{vdu-udv}{v^{2}}$


> [!NOTE] 101
> $(x+2y)dx-xdy=0$ - однородное уравнение
> $y=zx$
> $(x+2zx)dx-x(xdz+zdx)=0$
> $dx(x+2zx-xz)-x^{2}dz=0$
> $x(1+z)dx-x^{2}dz=0$
> 1. $(1+z)x^{2}\neq 0$
>    $\frac{dx}{x}-\frac{dz}{1+z}=C$
>    $\ln{x}-\ln{(1+z)}=\ln{C}$
>    $\frac{x}{1+z}=C$
>    $\frac{x}{1+\frac{y}{x}}=\frac{x^{2}}{x+y}=C$
>2. $1+z=0,\;x=0$
>   $(2y+x)dx-xdy=0$
>   $x=0$ - решение, соответствует $C=0$
>   $1+z=0$ - решение, особое $\frac{x+y}{x}=0\implies x+y=0$
>
>Ответ:
>$\frac{x^{2}}{x+y}=C$
>$x+y=0$


> [!NOTE] 108
> $xy'=y-xe^{\frac{y}{x}}$
> $y'=\frac{y}{x}-e^{\frac{y}{x}}$
> $z=\frac{y}{x}\quad y=zx$
> $y'=xz'+zx'=xz'+z$
> $x(xz'+z)=zx-xe^{z}$
> $xz'+z=z-e^{z}$
> $x\frac{dz}{dx}=-e^{z}$
> $\frac{dx}{x}=-\frac{dz}{e^{z}}$
> $-e^{-z}=\ln{|x|}-C$
> Ответ:
> $C=\ln{|x|}+e^{\frac{y}{x}}$


> [!NOTE] 110
> $xy'=y \cos{(\ln{\frac{y}{x}})}$
> Ограничение - $x\neq0$
> $y=zx$
> $y'=z'x+z$
> $x(z'x+z)=zx\cos{\ln{z}}$
> $z'x+z=z\cos{\ln{z}}$
> $\frac{z'x}{z}=\cos{\ln{z}}-1$
> $\frac{dz}{dx}\frac{x}{z}=\cos{\ln{z}}-1$
> $\frac{x}{dx}=\frac{\cos{(\ln{z}-1)}z}{dz}$
> $\frac{dx}{x}=\frac{dz}{z \cos{\ln{z}}-1}=$
> $\frac{d\ln{z}}{\cos{\ln{z}}-1}=$
> $\frac{d\ln{z}}{-2\sin^{2}{\ln{z}}}=$
> $-\frac{d \frac{\ln{z}}{2}}{\sin^{2}{\frac{\ln{z}}{2}}}$
> $\ln{|x|}=\cot{\frac{\ln{z}}{2}}+C$
> Доп. решения
> $\sin^{2}{\frac{\ln{z}}{2}}$


ДУ, сводящиеся к однородным
$y'=f(\frac{a_{1}x+b_{1}y+c_{1}}{ax+by+c})$
1. Найти пересечение прямых
   $$\begin{align*}
\begin{cases}
a_{1}x+b_{1}y+c_{1}=0\\
ax+by+c
\end{cases}\implies\begin{cases}
x=x_{0}\\
y=y_{0}
\end{cases}\\
\text{Замена}\\
u=x-x_{0}\\
v=y-y_{0}
\end{align*}$$
	Если прямые не пересекаются, то уравнение сводится заменой к ДУ с разделяющимися переменными


> [!NOTE] 113
> $(2x-4y+6)dx+(x+y-3)dy=0$
> $\begin{cases}2x-4y+6=0\\ x+y-3=0\end{cases}$
> $\begin{cases}-6y+12=0\\ x+y-3=0\end{cases}$
> $y=2, x=1\implies y-2=v, x-1=u$
> $y=v+2,x=u+1$
> $dy=d(v+2)=dv$
> $dx=d(u+1)=du$
> $(2(u+1)-4(v+2)+6)du+(u+1+v+2-3)dv=0$
> $(2u-4v)du+(u+v)dv=0$ - ДУ однородное
> $\frac{v}{u}=z, v=zu$
> $dv=d(zu)=udz+zdu$
> $(2u-zu4)du+(u+zu)(udz+zdu)=0$
> $du(2u-4zu+uz+z^{2}u)+u^{2}(1+z)dz=0$
> $u(z^{2}-3z+2)du+u^{2}(1+z)dz=0|:u^{2}(z-1)(z-2)\neq0$ - ДУ с разделяющимися переменными
> $\frac{du}{u}+\frac{(1+z)dz}{(z-1)(z-2)}=0$
> $\frac{1+z}{(z-1)(z-2)}=\frac{A}{z-1}+\frac{B}{z-2}|\times(z-1)$
> $\frac{1+z}{z-2}=A+\frac{B}{z-2}(z-1)$
> $\frac{2}{-1}=A \implies A=-2$
> $\frac{1+z}{z-1}|_{z=2}=B \implies B=3$
> $\frac{1+z}{(z-1)(z-2)}=-\frac{2}{z-1}+\frac{3}{z-2}$
> $\frac{du}{u}-\frac{2dz}{z-1}+\frac{3dz}{z-2}=0$
> $\ln{u}-\ln{(z-1)^{2}}+\ln{(z-2)^{3}}=\ln{C}$
> $\frac{u}{(z-1)^{2}}(z-2)^{3}=C$
> Доп. решения
> $z=1$ - решение, особое
> $z=2$ - решение, соот. $C=0$
> $u=0 \implies x=1$ - не решение




