[[23.04.29(Л)#Простейшие методы интегрирования]]
**Теорема (интегрирование по частям)**
$\sqsupset u,v$ - дифференцируемые функции
$\exists\int{v(x)u'(x)}\:dx$
Тогда $\exists\int{u(x)v'(x)}\:dx$
$\int{u(x)v'(x)}\:dx=u(x)v(x)-\int{v(x)u'(x)}\:dx$

Доказательство
$(u(x)v(x))'=u'(x)v(x)+v'(x)u(x)$
$\int{(u(x)v(x))'\:dx}=\int{(u'(x)v(x)+v'(x)u(x))}\:dx$
$u(x)v(x)=\int{u'(x)v(x)}\:dx+\int{v'(x)u(x)}\:dx$

>[!note] **Замечание**
>Обычно формулу интегрирования по частям записывают в виде
>$\int{udv}=uv-\int{vdu}$

Пример
$\int{x\cos{x}}\:dx$
$\frac{1}{2}\int{\cos{x}}\:dx^{2}$ или $\int{x\:d\sin{x}}$ (внесли под дифференциал $x$ или $\cos{x}$)
$\frac{1}{2}\int{\cos{x}}\:dx^{2}=\frac{1}{2}(x^{2}\cos{x}-\int{x^{2}\:d\cos{x}})$ - функция усложнилась
Предпочтительно не вносить под дифференциал функции, вызывающие рост степени ($x\to x^{2}$).
$\int{x\:d\sin{x}}=x\sin{x}-\int{\sin{x}}\:dx=x\sin{x}-\cos{x}+C$

Пример 2
$\int{x^{2}e^{x}\:dx}=\int{x^{2}\:de^{x}}=x^{2}e^{x}-\int{e^{x}\:dx^{2}}=x^{2}e^{x}-2\int{xe^{x}\:dx}$ - степень упала, но тип не изменился. Надо продолжать интегрирование по частям.
$x^{2}e^{x}-2xe^{x}+2e^{x}+C$

Пример 3
$\ln{x\:dx}=x\ln{x}-\int{x\:d\ln{x}}=x\ln{x}-x+C$

>[!warning] Упражнение
>Вычислить интегралы:
>$\int{\arcsin{x}\:dx}$, $\int{\arctan{x}\:dx}$

## Простые дроби и их интегрирование
Простыми дробями называются выражения следующих четырех видов:
- $\frac{A}{x-a}$
- $\frac{A}{(x-a)^{m}}$
- $\frac{Mx+N}{x^{2}+px+q}$
- $\frac{Mx+N}{(x^{2}+px+q)^{m}}$

где $m>1, m\in \mathbb{N}, p^{2}-4q<0$.

$\int{\frac{A\:dx}{x-a}}=A\int{\frac{dx}{x-a}}=A\int{d\frac{x-a}{x-a}}=A\ln{|x-a|}+C$

$\int{\frac{A\:dx}{(x-a)^{m}}}=A\int{d\frac{x-a}{(x-a)^{m}}}=A\frac{t^{1-m}}{1-m}=\frac{A}{1-m}\frac{1}{(x-a)^{m-1}}+C$

$\int{\frac{Mx+N}{x^{2}+px+q}\:dx}=\int{\frac{Mx+N}{(x+\frac{p}{2})^{2}+q-(\frac{p}{2})^{2}}\:dx}$
$q-(\frac{p}{2})^{2}=a$
$x+\frac{p}{2}=y$
$\int{\frac{M(y-\frac{p}{2})+N}{y^{2}+a^{2}}\:dy}=M\int{\frac{y\:dy}{y^{2}+a^{2}}}+(N-\frac{Mp}{2})\int{\frac{dy}{y^{2}+a^{2}}}$
$\frac{M}{2}\int{\frac{dy^{2}+a^{2}}{y^{2}+a^{2}}}+\frac{N-\frac{Mp}{2}}{a^{2}}\int{\frac{dy}{\frac{y^{2}}{a^{2}}+1}}=\frac{M}{2}\ln{|y^{2}+a^{2}|}+\frac{N-\frac{Mp}{2}}{a}\int{\frac{d\frac{y}{a}}{(\frac{y}{a})^{2}+1}}$
$\frac{M}{2}\ln{|x^{2}+px+q|}-\frac{2N-Mp}{2\sqrt{q-\frac{p^{2}}{4}}}\arctan{\frac{x+\frac{p}{2}}{\sqrt{q-\frac{p^{2}}{4}}}}$

В четвертом делается та же замена
$M\int{\frac{y\:dy}{(y^{2}+a^{2})^{m}}}+(N-\frac{Mp}{2})\int{\frac{dy}{(y^{2}+a^{2})^{m}}}$
От предыдущего случая отличается только появление интеграла вида $\int{\frac{dy}{(y^{2}+a^{2})^{m}}}$, так как он не сводится к арктангенсу. Однако, с помощью интегрирования по частям этот интеграл можно выразить через интеграл $\int{\frac{dy}{(y^{2}+a^{2})^{m+1}}}$, что дает рекуррентную формулу для интеграла четвертого типа.

