%%23.05.13(Л)%%
$f(x)=\frac{P_n(x)}{Q_{m}()}$

## Метод неопределенных коэффициентов
$P_{n}(x)=a_{0}x^{n}+a_{1}x^{n-1}+\dots+a_{n}=a_{0}(x-x_{0})^{\alpha_{0}}(x-x_{1})^{\alpha_{1}}\dots(x-x_{n})^{\alpha_{n}}$
$(x^{2}+p_{1}x+q_{1})^{\beta_{1}}\dots(x^{2}+p_{k}x+q_{k})^{\beta_{k}}$
$\alpha_{0}+\alpha_{1}+\dots+\alpha_{n}+2\beta_{1}+2\beta_{2}+\dots+2\beta_{k}=n$

1. Проверка дроби на правильность ($n<m$)
2. Разложение знаменателя на множители ($Q_{m}(x)$)
   $Q_{m}=(x-x_{1})(x-x_{2})^{k}(x^{2}+px+q)(x^{2}+Lx+M)^{N}$
3. $f(x)=\frac{A}{x-x_{1}}+(\frac{A_{2}}{x-x_{2}}+\frac{A_{3}}{(x-x_{2})^{2}}+\dots+\frac{A_{k+1}}{(x-x_{2})^{k}})+\frac{B_{1}x+C_{1}}{x^{2}+px+q}+(\frac{B_{2}x+C_{2}}{x^{2}+Lx+M}+\frac{B_{3}x+C_{3}}{(x^{2}+Lx+M)^{2}}+\dots+\frac{B_{N+1}+C_{N+1}}{(x^{2}+Lx+M)^{N}})$
4. Привести к общему знаменателю
   $\frac{P_n(x)}{Q_{m}()}=\frac{\not{P}_{n}(x,A_{i},B_{i},C_{i})}{Q_{m}(x)}\implies P_{n}(x)=\not{P}_{n}\:\forall x$
5. Решить систему на неизвестные коэффициенты ($A_{i},B_{i},C_{i}$)
6. Подставить в выражение пункта 3

###### Пример 1
$$\begin{align*}
\int{\frac{x^{2}+1}{(x+1)^{2}(x-1)}dx}
\end{align*}$$
Дробь правильная (3-я степень в знаменателе, 2-я в числителе)
$f(x)=\frac{x^{2}+1}{(x+1)^{2}(x-1)}=\frac{A}{x-1}+\frac{B}{x+1}+\frac{C}{(x+1)^{2}}=\frac{A(x+1)^{2}+B(x^{2}-1)+C(x-1)}{(x-1)(x+1)^{2}}$
$x^{2}+1=x^{2}(A+B)+x(C+2A)+(A-B-C)$
$\begin{cases}A+B=1\\2A+C=0\\A-B-C=1\end{cases}$
$A=\frac{1}{2}\quad B=\frac{1}{2}\quad C=-1$
$f(x)=\frac{1}{2(x-1)}+\frac{1}{2(x+1)}-\frac{1}{(x+1)^{2}}$
$\int{f(x)dx}=\frac{1}{2}\ln{|x-1|}+\frac{1}{2}\ln{|x+1|}+(x+1)^{-1}+C$

###### Пример 2
$$\int{\frac{dx}{(x+1)(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}}$$
$\frac{1}{(x+1)(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}=\frac{A}{x+1}+\frac{B}{x+2}+\frac{C}{x+3}+\frac{D}{x+4}+\frac{E}{x+5}\quad \forall x$
$A:$ умножаем на $x+1$
$\frac{1}{(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}=A+(x+1)\left(\frac{B}{x+2}+\frac{C}{x+3}+\frac{D}{x+4}+\frac{E}{x+5}\right)|_{x=-1}$
$\frac{1}{(2-1)(3-1)(4-1)(5-1)}=A+0\quad A=\frac{1}{4!}$
$B:$ умножаем на $x+2$
$\frac{1}{(x+1)(x+3)(x+4)(x+5)}=B+(x+2)(\frac{A}{x+1}+\frac{C}{x+3}+\frac{D}{x+4}+\frac{E}{x+5})|_{x=-2}$
$\frac{1}{(1-2)(3-2)(4-2)(5-2)}=B+0\quad B=-\frac{1}{6}$
и так далее

###### Пример 3
$$\int{\frac{x^{10}dx}{x^{4}+5x^{2}+4}}$$
Степень числителя больше степени знаменателя
$\frac{x^{10}}{x^{4}+5x^{2}+4}=x^{6}-5x^{4}+21x^{2}-85+\frac{341x^{2}+340}{x^{4}+5x^{2}+4}$
$\frac{341x^{2}+340}{x^{4}+5x^{2}+4}=\frac{341x^{2}+340}{(x^{2}+1)(x^{2}+4)}=$
$=\frac{A}{x^{2}+1}+\frac{B}{x^{2}+4}$ - здесь лучше сделать замену $t=x^{2}$
$\frac{341(t+1)-1}{(t+1)(t+4)}=\frac{341}{t+4}-\frac{3\times\frac{1}{3}}{(t+1)(t+4)}$
$(t+4)-(t+1)=3$
$-\frac{1}{3}\frac{1}{t+1}+\frac{1}{t+4}(341+\frac{1}{3})$

###### Пример 4
$$\int{\frac{dx}{x^{5}-x^{4}+x^{3}-x^{2}+x-1}}$$
$(x^{5}-x^{4})+(x^{3}-x^{2})+(x-1)=(x-1)(x^{4}+x^{2}+1)$
$x^{4}+2x^{2}+1-x^{2}=(x^{2}+1)^{2}-x^{2}=(x^{2}+x+1)(x^{2}-x+1)$
$(x-1)(x^{2}+x+1)(x^{2}-x+1)$
$\frac{1}{x^{5}-x^{4}+x^{3}-x^{2}+x-1}=\frac{A}{x-1}+\frac{Bx+C}{x^{2}+x+1}+\frac{Dx+E}{x^{2}-x+1}$
$1=A(x^4+x^2+1)+(Bx+C)(x-1)(x^2-x+1)+(Dx+E)(x^{2}+x+1)(x-1)=$
$1=A(x^{4}+x^{2}+1)+B(x^{4}+2x^{3}+2x^{2}-x)+c(x^{3}+2x^{2}+2x-1)+D(x^{4}-x)+E(x^{3}-1)$
$$\begin{cases}
x^{4}|\:A+B+D=0 \\
x^{3}|\:2B+C+E=0 \\
x^{2}|\:A+2B-2C=0 \\
x^{1}|\:-B+2C-D=0 \\
x^{0}|\:A-C+E=1
\end{cases}$$
$A=\frac{1}{3}\quad B=-\frac{1}{3}\quad C=-\frac{1}{6}\quad D=0\quad E=-\frac{1}{2}$
$\frac{1}{3(x-1)}-\frac{2x+1}{6(x^{2}+x+1)}-\frac{1}{2(x^{2}-x+1)}$
>[!warning] Упражнение
>Доделать

## Интегрирование дробно-линейных иррациональностей
$$\int{R\left(x,\left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{\frac{1}{n}}\right)dx}
\quad a,b,c,d=const,\:\frac{a}{b}\neq\frac{c}{d}$$
###### Пример
$\int{dx/((x+1)^{2}(x-1)^{4})^\frac{1}{3}}=\int{\frac{dx}{((x+1)^{3}(x-1)^{3}\frac{x-1}{x+1})^{\frac{1}{3}}}}$

---
#theory #mathematical_analysis 