Теорема.
Пусть f и g $[a,b)$:
1. $\lim\limits_{x\to b-0}{f(x)}=0,\:\lim\limits_{x\to b-0}{g(x)}=0$
2. $\forall x\in[a,b)\quad\exists кон.f'(x),g'(x)$
3. $\exists \lim\limits_{x\to b-0}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}=K(K=\infty \text{может быть})$
Тогда $\exists\lim\limits_{x\to b-0}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}=K$
$\lim{\frac{f(x)}{g(x)}}=[\frac{0}{0}]=\lim$

Доказательство следует из теоремы Коши.

Замечание.
1. Аналогичную теорему можно доказать для $(a,b]\:x\to a+0$.
2. И для случая $x\to x_{0}\ni (a,b)$.

Теорема 2.
$f,g\quad [c;+\infty):$
1. $\lim\limits_{x\to+\infty}{f(x)}=0,\:\lim\limits_{x\to+\infty}{g(x)}=0$
2. $\forall x\in[c,+\infty]\exists f'(x),g'(x)\quad g'(x)/=0$
3. $\exists\lim\limits_{x\to+\infty}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}=K$
Тогда $\exists\lim\limits_{x\to+\infty}{\frac{f(x)}{g(x)}}=K$
$x=\frac{1}{t}\quad x\in[c,+\infty)\quad t\in(0,\frac{1}{t}]$


Теорема 3.
$f,g\quad [a,b):$
1. $\lim\limits_{x\to b-0}{f(x)}=+\infty,\:\lim\limits_{x\to b-0}{g(x)}=+\infty$
2. $\forall x\in[a,b)\exists f'(x),g'(x)\quad g'(x)/=0$
3. $\exists\lim\limits_{x\to b-0}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}=K$
Тогда $\exists\lim\limits_{x\to b-0}{\frac{f(x)}{g(x)}}=K$
$[a,b-\delta]$
$\lim{\frac{f(x)}{g(x)}}=[\frac{\infty}{\infty}]=\lim{\frac{f'(x)}{g'(x)}}$

Замечание.
Аналогичные теоремы можно сформулировать также для $-\infty,\infty$, для предела справа и для предела во внутренней точке.

Пример
$$\begin{align*}
\lim\limits_{x\to0}{\frac{\sin{x}-x}{x^{3}}}=[\frac{0}{0}]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{\cos{x}-1}{3x^{2}}}=\\
=[\frac{0}{0}]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{-\sin{x}}{6x}}=[\frac{0}{0}]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{-\cos{x}}{6}}=\frac{-1}{6}
\end{align*}$$
Правило Лапиталя применимо только к $[\frac{0}{0}]$ и $[\frac{\infty}{\infty}]$.
Неопределенности всех остальных видов для применения правила Лапиталя необходимо преобразовывать к неопределенностям $[\frac{0}{0}]$ или $[\frac{\infty}{\infty}]$.
Примеры
1) $\lim\limits_{x\to +0}{x\ln{x}}=[0*\infty]=\lim\limits_{x\to+0}{\frac{\ln{x}}{\frac{1}{x}}}=[\frac{\infty}{\infty}]=\lim\limits_{x\to+0}{\frac{\frac{1}{x}}{-\frac{1}{x^{2}}}}=\lim\limits_{x\to+0}{\frac{1}{x}(-\frac{x^{2}}{1})}=-\lim\limits_{x\to+0}{x}=0$
2) $\lim\limits_{x\to0}{\cot^{2}{x}-\frac{1}{x^{2}}}=[\infty-\infty]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{\cos^{2}{x}}{sin^{2}{x}}-\frac{1}{x^{2}}}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{x^{2}\cos^{2}{x}-\sin^{2}{x}}{x^{2}\sin^{2}{x}}}$
	$=[\frac{0}{0}]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{(x\cos{x}-\sin{x})(x\cos{x}+\sin{x})}{x^{2}\sin^{2}{x}}}=2\lim\limits_{x\to0}{\frac{x\cos{x}-\sin{x}}{x\sin^{2}{x}}}=2\lim\limits_{x\to0}{\frac{-x\sin{x}+\cos{x}-\cos{x}}{\sin^{2}{x}+2x\sin{x}\cos{x}}}=2\lim\limits_{x\to0}{\frac{-x\sin{x}}{\sin{x}(\sin{x}+2x\cos{x})}=[\frac{0}{0}]}$
	$=2\lim\limits_{x\to0}{\frac{-1}{\cos{x}+2\cos{x}-2x\sin{x}}}=2*\frac{-1}{3}=-\frac{2}{3}$
	Упражнение: решить то же без преобразования в начале.
3) $\lim\limits_{x\to0}{\frac{\sin{x}}{x}^{\frac{1}{1-\cos{x}}}}=[1^{\infty}]=\lim\limits_{x\to0}{e^{\frac{1}{1-\cos{x}}\ln{\frac{\sin{x}}{x}}}}$
	$\lim\limits_{x\to0}{\frac{1}{1-\cos{x}}\ln{\frac{\sin{x}}{x}}}=[\infty*0]=\lim\limits_{x\to0}{\frac{\ln{\sin{x}}-\ln{x}}{1-\cos{x}}}=[0/0]$
	$\lim\limits_{x\to0}{\frac{\frac{1}{\sin{x}}\cos{x}-\frac{1}{x}}{\sin{x}}}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{x\cos{x}-\sin{x}}{x\sin^{2}{x}}}=-\frac{1}{3}$
	$=e^{-\frac{1}{3}}$
	$a=e^{\ln{a}}\quad a^{n}=e^{\ln{a'}}=e^{n\ln{a}}$

---
#theory #mathematical_analysis 