%%23.03.11(Л)%%
Задача.
$P(x)=x^{3}+2x^{2}-x+5$. Представить в виде многочлена по степеням $(x-1)$.
1. Делить на $x-1$
2. $t=x-1\implies x=t+1$
3. Через производные (формула Тейлора)

$$P(x)=a_{1}(x-1)^{3}+a_{2}(x-1)^{2}+a_{3}(x-1)+a_{4}$$
x=1
$$\begin{align*}
P(1)=a_{4}&=7\implies a_{4}=7\\
P'(x)=3x^{2}+4x-1&=3a_{1}(x-1)^2+2a_{2}(x-1)+a_{3}\\
P'(1)=6&=a_{3}\implies a_3=6\\
P''(x)=6x+4&=6a_1(x-1)+2a_{2}\\
P''(1)=10&=2a_{2}\implies a_{2}=5\\
P'''(x)=6&=6a_{1}\implies a_1=1\\
\\
P(x)&=(x-1)^3+5(x-1)^2+6(x-1)+7
\end{align*}$$

###### Теорема.
$$\begin{align*}
\sqsupset P(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}C_{k}x^{k},\quad a \in R\\
\text{Тогда } P(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{P^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^{k}
\end{align*}$$

Задача.
$$\begin{align*}
P_{n}(x)=\sum\limits_{k-0}^{n}C_{k}x^{k}\quad f(x)\:x=a\\
P_{n}(x)-f(x)=o((x-a)^{n}),\quad x\to a\\
\\
df(x)=f'(a)dx\quad \Delta f(x)=df(x)+o(\Delta x)\\
\Delta f(x)=A \Delta x+o(\Delta x)\\
f(x)-f(a)=f'(a)dx+o((x-a))\\
f(x)=f(a)+f'(a)(x-a)+o((x-a))\\
\\
P(x)=\frac{P(x)(a)}{1}(1)+\frac{P'(a)}{1}(x-a)+\frac{P''(a)}{2!}(x-a)^{2}
\end{align*}$$
###### Определение.
Если $f(x)$ имеет в окрестности точки $x=a$ все производные до порядка $n$, то многочлен $T_{n}(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^{k}$ называется многочленом Тейлора для функции $f$ с центром в точке $a$. При $a=0$ получаем $T_{n}(x)=\sum\limits_{k=0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k$ - многочлен Маклорена.

###### Теорема.
$$f(x)\quad x=a\quad \exists f^{(n)}(x)\implies f(x)-T_{n}(x)=o((x-a)^{n})$$
Доказательство - по мат.индукции.

###### Замечание.
Для использования формулы Тейлора в приближенных вычислениях необходимо иметь более точную формулу для **остаточного члена** $o((x-a)^{n})$. В таком виде он называется остаточным членом в форме Пеано. Существуют и другие его формы.
Например: 
$R_{n}(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}(1-\Theta)^{n}(x-a)^{n+1}$, $\xi \in(a,x)\:\Theta\in(0,1)$ - форма Коши.
$R_{n}(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}$ - форма Лагранжа.
$f(x)=T_{n}(x)+R_{n}(x)\quad |R_{n}(x)|$

Задача.
$$\begin{align*}
f(x)=e^{x},\quad x=0\\
f(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^{k}+R_{n}(x)\\
f^{(k)}(x)=e^{x\quad}f^{(k)}(0)=1\\
e^{x}=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{1}{k!}x^{k}+R_{n}(x)=1+x+\frac{x^{2}}{2}+\frac{x^3}{3!}+\dots+\frac{x^n}{n!}+R_{n}(x)\\
\\
[-1,1]\quad|R_{n}(x)|=\frac{e^{\xi}}{(n+1)!}|x|^{n+1}\leq\frac{e}{(n+1)!}\leq\frac{3}{(n+1)!}
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
e^{x}=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{x^{k}}{k!}+o(x^{n})\\
\sin{x}=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{(-1)^{k}x^{2k+1}}{(2k+1)!}+o(x^{2n+2})\\
\cos{x}=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{(-1)^{k}x^{2k}}{(2k)!}+o(x^{2n+1})\\
\log{(1+x)}=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{(-1)^{k+1}x^{k}}{k}+o(x^{n})\\
(1+x)^{m}\quad \frac{1}{1+x}\:(m=-1)\quad \sqrt{1+x}\:(m=\frac{1}{2})
\end{align*}$$
---
#theory #mathematical_analysis 