---
date: 2023-11-01
tags:
  - theory
  - differential_equations
---
Вида
$F(x,y,y',y'',\dots,y^{(n)})=0\quad(1)$
Функция непрерывна от всех своих аргументов.
$y(x_{0})=y_{0},\quad y'(x_{0})=y_{0}',\dots,y^{(n)}(x_{0})=y_{0}^{(n)}$
$\frac{\delta F}{\delta y^{(n)}}|_{x=x_{0},y(x_{0})=y_{0},\dots}$
$y^{(n)}=f(x,y,y',\dots,y^{(n-1)})$

# Уравнения, допускающие понижение порядка
## Случай 1
$y^{(n)}=f(x)$ - непрерывная функция
$y^{(n)}=(y^{(n-1)})'$
$y^{(n-1)}=\int{f(x)dx}+C_{1}$
$y^{(n-2)}=\int{(\int{f(x)}dx)}dx+C_{1}x+C_{2}$
$\dots$
$y=\iiiint\dots\int{f(x)dx\dots dx}+C_{1}x^{n-1}+C_{2}x^{n-2}+\dots+C_{n}$

## Случай 2
Уравнение относительно $y^{(n)}$ неразрешимо.
Допустим, уравнение опускает параметризацию.
$x=\phi(t)$
$y^{(n)}=\psi(t)$
$dy^{(n-1)}=y^{(n)}dx=\psi(t)\phi'(t)dt$
Интегрируем, находим $y^{(n-1)}$
$y^{(n-1)}=\int{\psi(t)\phi'(t)dt}=\psi_{1}(t, C_{1})$
$y^{(n-2)}=\int{\psi_{1}(t,C_{1})\phi'(t)dt}=\psi_{2}(t,C_{1},C_{2})$
$\dots$
$y=\psi_{n}(t,C_{1},C_{2},\dots,C_{n})$

### Случай 2.1
$x=\phi(y^{(n)})$
Параметризируем
$y^{(n)}=\psi(t)$
$x=\phi(\psi(t))$

### Случай 2.2
$P(x,y^{(n)})+Q(x,y^{(n)})=0$
Проверяем однородность
Пусть $P$ - однородная порядка $k$, а $Q$ - порядка $m$.
$y^{(n)}=tx$
$x^{k}P(1,t)+x^{m}Q(1,t)=0$

$x=\phi(t)$
$y^{(n)}=t\phi(t)$


> [!example] Пример
> $x^{2}+(y'')^{2}=1$
> Замена
> $x=\cos{t}$
> $y''=\sin{t}$
> 
> $dy'=y''dx$
> $dy'=\sin{t}(-\sin{t})dt$
> $\cos{2\alpha}=\cos^{2}{\alpha}-\sin^{2}{\alpha}=1-2\sin^{2}{\alpha}$
> $\sin^{2}{\alpha}=\frac{1-\cos{2\alpha}}{2}$
> $y'=-\int{\sin^{2}{t}dt=-\frac{t}{2}+\frac{1}{4}\sin{2t}+C_{1}}$
> $dy=y'dx=(\frac{1}{2}t\sin{t}-\frac{1}{4}\sin{2t}\sin{t}+C_{1}\sin{t})dt$
> $y=C_{1}\cos{t}-\frac{1}{2}(t\cos{t}-\sin{t})-\frac{1}{4}(\frac{2}{3}\sin^{3}{t})+C_{2}$
> 
> Решение
> $\begin{cases}x=\cos{t}y=-\frac{1}{6}\sin^{3}{t}-\frac{1}{2}t\cos{t}+\frac{1}{2}\sin{t}+C_{1}\cos{t}+C_{2}\end{cases}$

## Случай 3
$F(x,y^{(k)},y^{(k+1)},\dots,y^{(n)})=0$
Замена
$y^{(k)}=z;\;y^{(k+1)}=z';\;\dots;\;y^{(n)}=z^{(n-k)}$
$F(x,z,z',\dots,z^{(n-k)})=0$

### Случай 3.1
$F(y^{(n-1)},y^{(n)})=0$
$y^{(n)}=f(y^{(n-1)})$
$z=y^{(n-1)};\;y^{(n)}=f(z)$
$z'=f(z)$
$z=w(x,C_{1})$
$y^{(n-1)}=w(x,C_{1})$
Интегрируем $n-1$ раз

### Случай 3.2
$F(y^{(n-2)},y^{(n)})=0$

$z=y^{(n-2)}$
$z''=y^{(n)}=f(y^{(n-2)})=f(z)$

$z''=f(z)$
$d(z')^{2}=2z'z''dx$
$d(z')^{2}=2z'z''dx=2f(z)z'dx$
$(z')^{2}=2\int{f(z)dz}+C_{1}$
$y^{(n-2)}=z=\phi(x,C_{1},C_{2})$
$\begin{cases}y^{(n-2)}=\phi(t)\\y^{(n)}=\psi(t)\end{cases}$

$d(y^{(n-1)})^{2}=2y^{(n-1)}y^{(n)}dx$
$dx=\frac{d(y^{(n-1)})^{2}}{2y^{(n-1)}y^{(n)}}$
$y^{(n-1)}=\phi'(t)$
$dx=\frac{d(\phi'(t))^{2}}{2\psi(t)\phi'(t)}$
$x=\int{\frac{d(\phi'(t))^{2}}{2\psi(t)\phi'(t)}dt}$


> [!example] Пример
> $y^{(5)}-\frac{y^{(4)}}{x}=0$
> $y^{(4)}=z$
> $z'-\frac{z}{x}=0$
> $\ln{z}=\ln{x}+C_{1}$
> $z=C_{1}x$
> $y^{(4)}=C_{1}x$
> $y^{(3)}=\tilde{C_{1}}x^{2}+C_{2}$
> $y''=\tilde{C_{1}}x^{3}+\tilde{C_{2}}x+C_{3}$
> $y'=\tilde{C_{1}}x^{4}+\tilde{C_{2}}x^{2}+C_{3}x+C_{4}$
> $y=\tilde{C_{1}}x^{5}+\tilde{C_{2}}x^{3}+\tilde{C_{3}}x^{2}+C_{4}x+C_{5}$

## Случай 4
$F(y,y',y'',\dots,y^{(n)})=0$
$z=y'$
$y''(x)=\frac{dy'(x)}{dx}=\frac{dy'(x)}{dy}\cdot\frac{dy}{dx}=z'_{y}z$
$y'''(x)=\frac{dy''(x)}{dx}=(z'_{y}z)'z=(z''_{yy}z+(z'_{y})^{2})z$
$\dots$
$y^{(n)}(x)=w(z,z',z'',\dots,z^{(n-1)})$

$F_{1}(y,z,z'z,\dots,w(z,z',z'',\dots,z^{(n-1)}))=0$

> [!example] Пример
> $yy''-(y')^{2}=0$
> $z=y'$
> $y''(x)=z'z$
> $yz'z-z^{2}=0$
> $z'=\frac{z}{y}$
> $\frac{dz}{z}=\frac{dy}{y}$
> $z=yC$
> $y'=yC$
> $y=e^{x}C,\;y=C,\;y=C_{2}e^{C_{1}}$

## Случай 5
$F(x,y,y'\dots,y^{(n)})=0$
$F(x,y,y',\dots,y^{(n)})=\Phi'_{x}(x,y,y',\dots,y^{(n-1)})$

$\Phi'_{x}(x,y,y',\dots,y^{(n-1)})=Const$

> [!example] Пример
> $y''y+(y')^{2}=0$
> $d(yy')=y'dy+ydy'=((y')^{2}+yy'')dx$
> $d(yy')=0$
> $yy'=C$
> $\frac{y^{2}}{2}=C_{1}x+C_{2}$
> $y^{2}=C_{1}x+C_{2}$

## Случай 6
$F(x,y,y'\dots,y^{(n)})=0$
$F(x,ty,ty',ty'',\dots,ty^{(n)})=t^{m}F(x,y,y'\dots,y^{(n)})$

$z=\frac{y'}{y}\quad y'=zy$
$y''=\frac{dzy}{dx}=z'y+zy'=(z'+z^{2})y$
$y'''=\frac{d(z'+z^{2})y}{dx}=(z''+2zz')y+(z'+z^{2})zy=(z''+3z'z+z^{3})y$
$\dots$
$y^{(n)}=yw(z,z',\dots,z^{(n-1)})$

$F(x,y,zy,y(z'+z^{2}),\dots, yw(z,z',\dots, z^{(n-1)}))=yF(x,1,z,z'+z^{2},\dots, w(z,z',\dots,z^{(n-1)}))=0$
$z=\phi(x,C_{1},C_{2},\dots,C_{n-1})=\frac{y'}{y}$
$y=C_{n}e^{\int{\phi(\dots)dx}}$

> [!example] Пример
> $yy''-(y')^{2}=6xy^{2}$
> $z=\frac{y'}{y}\quad y'=zy$
> $(z'+z^{2})y^{2}-z^{2}y^{2}=6xy^{2}$
> $z'+z^{2}-z^{2}=6x\quad y=0$
> $z=3x^{2}+C_{1}$
> $y=C_{2}e^{x^{3}+C_{1}x}$

## Случай 7
Обобщенное однородное уравнение
$F(x,y,y',\dots,y^{(n)})=0$
$1,k,k-1,\dots,k-n$ порядок однородности для каждого аргумента функции соответственно. $k>n$
$F(tx,t^{k}y,t^{k-1}y',\dots,t^{k-n}y^{(n)})=t^{m}F(x,y,y',\dots,y^{(n)})$
Вводится параметризация
$x=e^{t}\quad y=ze^{kt}$
$y'_{x}=\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{dt}\cdot\frac{dt}{dx}=\frac{y'_{t}}{x'_{t}}=\frac{(z'+kz)e^{kt}}{e^{t}}=(z'+kz)e^{t(k-1)}$
$y''_{x}=\frac{dy'}{dx}=\frac{(y'_{x})'_{t}}{x_{t}'}=\frac{((z'+kz)e^{t(k-1)})'_{t}}{e^{t}}=(z''+(2k-1)z'+(k^{2}-k)z)e^{t(k-2)}$
$y^{(n)}=w(z,z',\dots,z^{(n)})e^{t(k-n)}$

$e^{mt}F(1,z,z',\dots,w(z,z',\dots,z^{(n)}))=0$ - сводится к [[#Случай 4|случаю 4]]


> [!warning] ДЗ
> $yy'+xyy''-x(y')^{2}=x^{3}$
> Однородность проверили на паре, степень $k=2$
