---
date: 06.09.2023
tags:
  - theory
  - differential_equations
---
Самохина 
Экзамен
Опоздание максимум на 15 минут
Кремер - практикум по высшей математике для экономистов

---

$F(x,y,y',\dots,y^{(k)})=0$ - дифференциальное уравнение
Если в параметры не входят функции нескольких переменных, это обыкновенное дифференциальное уравнение.

Порядок дифференциального уравнения - макс. порядок входящей производной.

Решение диффура - нахождение функции, при подставлении которой уравнение верно.

График решения диффура - интегральная кривая.
Общее решение м/б в явном или неявном виде.

$F(x,y,y')=0$ - диффур первого порядка

$$\begin{align*}
y'=f(x)\\
y=\int{f(x)}dx+C\\
y(x_{0})=y_{0}\\
y=y_{0}\int\limits_{x_{0}}^{x}{f(x)}dx
\end{align*}$$
## Уравнение с разделенными переменными
$f_{1}(x)dx=f_{2}(y)dy$ - уравнение с разделенными уравнениями
$\int{f_{1}(x)}dx+C=\int{f_{2}(y)}dy$

> [!FAQ] Пример
> $$\begin{align*}
> xdx+ydy=0\\
> ydy=-xdx\\
> \int{y}dy=-\int{x}dx+C\\
> \frac{y^{2}}{2}=-\frac{x^{2}}{2}+C\\
> y^{2}=-x^{2}+C_{1}&\quad (C_{1}=2C)\\
> y^{2}+x^{2}=C_{1}
> \end{align*}$$

> [!FAQ] Пример
> $$\begin{align*}
> \int{\frac{dy}{\ln{y}}}=\int{e^{x^{2}}dx}+C
> \end{align*}$$
> Не смотря на то, что ни один из интегралов не берется в элементарных функциях, исходное уравнение все равно считается проинтегрированным.

$Ф(x,y)=C$ - общий интеграл
$y=C$ - общее решение

$$\begin{align*}
f_{1}(x)dx=f_{2}(x)dx\\
y(x_{0})=y_{0}\\
\int\limits_{x_{0}}^{x}{f_{1}(x)dx}=\int\limits_{y_{0}}^{y}{f_{2}(y)dy}
\end{align*}$$
Если требуется выделить частное решение для начальных условий, можно ограничить интегралы.

$$\begin{align*}
\phi_{1}(y)\psi_{1}(x)dy=\phi_{2}(y)\psi_{2}(x)dx\\
\frac{\phi_{1}(y)}{\phi_{2}(y)}dy=\frac{\psi_{2}(x)}{\psi_{1}(x)}dx&\quad \phi_{2}(y)\psi_{1}(x)\neq0
\end{align*}$$


> [!faq] Пример
> $$\begin{align*}
y'=\frac{y}{x}&\quad dy=y'dx\\
\text{Так как }y'=\frac{dy}{dx} \text{, то } \frac{dy}{dx}=\frac{y}{x}\\
\frac{dy}{y}=\frac{dx}{x}&\quad y\neq0
\end{align*}$$
>$y=0$ является решением уравнения
>$$\begin{align*}
\int{\frac{dy}{y}}=\int{\frac{dx}{x}}+C_{1}\\
\ln{|y|}=\ln{|x|}+\ln{|C|}&\quad C_{1}=\ln{C}\\
\ln{|y|}=\ln{|Cx|}\\
y=(\pm)Cx
\end{align*}$$
>$y=Cx$ - общее решение интегрального уравнения
>$\frac{y}{x}=C$ - общий интеграл
>
>Правильное решение - $y=Cx,\:x=0$

$$\frac{dy}{dx}=\frac{y}{x}\iff \frac{dx}{dy}=\frac{x}{y}$$

> [!faq] Пример
> $$\begin{align*}
x(1+y^{2})dx-y(1+x^{2})dy=0,&\quad y(0)=0\\
y(1+x^{2})dy=x(1+y^{2})dx\\
\frac{ydy}{1+y^{2}}=\frac{xdx}{1+x^{2}}\\
\int{\frac{ydy}{1+y^{2}}}=\int{\frac{xdx}{1+x^{2}}}+C_{1}\\\\
\int{\frac{xdx}{1+x^{2}}}&\quad d(x^{2})=2xdx\\
t=1+x^{2}\\
dt=2xdx\\
xdx=\frac{dt}{2}\\
\int{\frac{\frac{1}{2}dt}{t}}=\frac{1}{2}\int{\frac{dt}{t}}=\frac{1}{2}\ln{|t|}+C\\
\frac{1}{2}\ln{|1+y^{2}|}=\frac{1}{2}\ln{|1+x^{2}|}+\frac{1}{2}\ln{|C|}\\
1+y^{2}=C(1+x^{2})\text{ - общий интеграл (неявный вид)}\\
1=C \implies 1+y^{2}=1+x^{2}\implies y=\pm x &\text{ - решение, удовлетворяющее начальным условиям}
\end{align*}$$

Приведение к уравнению с разделенными переменными
Вводим искусственно новую переменную
$z=ax+by$
$\frac{dz}{dx}=a+b(\frac{dy}{dx})\implies \frac{dy}{dx}=\frac{1}{b}(\frac{dz}{dx}-a)$
$f(z)=\frac{1}{b}(\frac{dz}{dx}-a)$
$\frac{dz}{dx}=a+bf(z)$
$\frac{dz}{a+bf(z)}=dx$ - уравнение с разделенными переменными
$x=\int{\frac{dz}{a+bf(z)}}+C$

$$\begin{align*}
\frac{dy}{dx}=f(\frac{y}{x})\\
z=\frac{y}{x}\\
y=zx\\
dy=xdz+zdx\\
\frac{dy}{dx}=\frac{xdz}{dx}+z\\
x\frac{dz}{dx}+z=f(z)& \text{ - переменная } y \text{ исчезла}\\
\frac{dz}{f(z)-z}=\frac{dx}{x}\\
\ln{|x|}=C_{1}+\int{\frac{dz}{f(z)-z}}\\
x=Ce^{\int{\frac{dz}{f(z)-z}}}
\end{align*}$$


> [!faq] Пример
> $$\begin{align*}
\frac{dy}{dx}=\frac{y}{x}+\tan{\frac{y}{x}}\\
z=\frac{y}{x}\\
y=zx\\
\frac{dy}{dx}=\frac{xdz}{dx}+z\\
x\frac{dz}{dx}+z=z+\tan{z}\\
x\frac{dz}{dx}=\tan{z}\\
\frac{dx}{x}=\frac{dz}{\tan{z}}\\
\int{\frac{dz}{\tan{z}}}=\int{\frac{dx}{x}}+C_{1}\\
\int{dz \frac{\cos{z}}{\sin{z}}}\\
\begin{cases}\\
t=\cos{z}\\
dt=-\sin{z}dz
\end{cases}\text{ - тупик}\\
\begin{cases}
t=\sin{z}\\
dt=\cos{z}dz
\end{cases}\\
\int{\frac{dt}{t}}=\int{\frac{dx}{x}}+C_{1}\\
\ln{|\sin{z}|}=\ln{|x|}+\ln{|C_{1}|}\\
\sin{z}=Cx\\
\sin{\frac{y}{x}}=Cx\\
\text{Дополнительные решения}\\
\tan{z}=\sin{z}=0\\
z=\pi n\\
y=kx\\
k=k+\tan{k} \text{ Верно только при } k=0
\end{align*}$$

$f(x_{1},\dots,x_{n})$ - однородная функция $m$-ной степени, если при изменении всех аргументов на $t$, функция приобретает этот множитель в степени $m$.
$f(tx_{1},\dots,tx_{n})=t^{m}f(x_{1},\dots,x_{n})$

> [!faq] Пример
> $f(\frac{y}{x})$
> $f(\frac{ty}{tx})=f(\frac{y}{x})=t^{0}f(\frac{y}{x})$

## Однородное уравнение
$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$ называется однородной, если $M,N$ - однородные функции одной и той же степени $m$. В этом случае уравнение можно записать в другом виде: $\frac{dy}{dx}=-\frac{M(x,y)}{N(x,y)}$. Используя свойства однородных функций, вынесем $x^{m}$: $\frac{dy}{dx}=-x^{m}\frac{M(1,\frac{y}{x})}{N(1,\frac{y}{x})}=-f(\frac{y}{x})$.


> [!faq] Пример
> $(x+y)dx-(y-x)dy=0$
> 
> > [!warning] ДЗ
> > Проверить, что функции однородны и одной и той же степени
> 
> $z=\frac{y}{x}\implies y=zx$
$dy=xdz+zdx$
$(x+zx)dx-(zx-x)(xdz+zdx)=0$
$x(1+z)dx-x(z-1)(xdz+zdx)=0$
$dx+zdx-zxdz-z^{2}dx+xdz+zdx=0$
$(1+2z-z^{2})dx-(zx-x)dz=0$
$(1+2z-z^{2})dx=(zx-x)dz$
$(1+2z-z^{2})dx=(z-1)xdz$
$\frac{dx}{x}=\frac{(z-1)dz}{1+2z-z^{2}}$
$\int{\frac{dx}{x}}=\int{\frac{(z-1)dz}{1+2z-z^{2}}}+C_{1}$
$t=1+2z-z^{2}$
$dt=(2-2z)dz=2(1-z)dz$
$\int{\frac{dx}{x}}=-\frac{1}{2}\int{\frac{dt}{t}}+C_{1}$
$\ln{|x|}+\frac{1}{2}\ln{|1+2z-z^{2}|}=C_{1}$
$\ln{|x^{2}(1+2z-z^{2})|}=C$
$x^{2}(1+\frac{2y}{x}-(\frac{y}{x})^{2})=C$
$x^{2}+2xy-y^{2}=C$

Уравнение вида $\frac{dy}{dx}=f(\frac{a_{1}x+b_{1}y+c_{1}}{a_{2}x+b_{2}y+c_{2}})$ тоже преобразуется в однородное уравнение при помощи переноса начала координат в точку пересечения линий $a_{1}x+b_{1}y+c_{1}=0$ и $a_{2}x+b_{2}y+c_{2}=0$. Вводятся две новые переменные: $v=y-y_{0}$ и $u=x-x_{0}$.

$\frac{dy}{dx}=f(\frac{a_{1}x+b_{1}y+c_{1}}{k(a_{1}x+b_{1}y)+c_{2}})=F(a_{1}x+b_{1}y)$

$$\begin{align*}
\frac{dv}{du}=f(\frac{a_{1}u+b_{1}v}{a_{2}u+b_{2}v})=f(\frac{a_{1}+b_{1}\frac{v}{u}}{a_{2}+b_{2}\frac{v}{u}})\\
\frac{v}{u}=t\\
\frac{dv}{du}=g\left(\frac{v}{u}\right)
\end{align*}$$


> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
\frac{dy}{dx}=\frac{x-y+1}{x+y-3}\\
\begin{cases}
x-y+1=0\\
x+y-3=0
\end{cases}\implies\begin{cases}
x_{0}=1\\
y_{0}=2
\end{cases}\\
\begin{cases}
u=x-1\\
v=y-2
\end{cases}\implies\begin{cases}
x=u+1\\
y=v+2
\end{cases}\\
\frac{dv}{du}=\frac{u-v}{u+v}\\
t=\frac{v}{u}\\
v=tu\\
dv=udt+tdu\\
\frac{udt}{dv}+t=\frac{u-tu}{u+tu}=\frac{1-t}{1+t}\\
\frac{udt}{dv}=\frac{1-2t-t^{2}}{1+t}\\
\frac{du}{u}=\frac{(1+t)dt}{1-2t-t^{2}}\\
z=1-2t-t^{2}\\
dz=(-2-2t)dt=-2(1+t)dt\\
\ln{|u|}=\int{\frac{dz}{-2z}}=-\frac{1}{2}\ln{|z|}+C_{2}\\
\ln{x-1}+\frac{1}{2}\ln{1-2t-t^{2}}=C_{2}\\
(x-1)^{2}(1-2t-t^{2})=C_{1}
(x-1)^{2}(1-2\frac{y-2}{x-1}-(\frac{y-2}{x-1})^{2})=C_{1}\\
(x-1)^{2}-2(x-1)(y-2)-(y-2)^{2}=C_{1}\\
x^{2}-2x+1-2xy-4+4x+2y-y^{2}+4y-4=C_{1}\\
x^{2}+2x-2xy+6y-y^{2}=C_{0}
\end{align*}$$

