---
date: 2023-11-22
tags:
  - theory
  - differential_equations
---
Линейным дифференциальным уравнением $n$-ного порядка называется линейное относительно некоторой функции уравнение.
$a_{0}(x)y^{(n)}+a_{1}(x)y^{(n-1)}+\dots+a_{n-1}(x)y'+a_{n}(x)y=\phi(x)$
Если $\phi(x)=0$, уравнение называется линейным однородным.

Делим на коэффициент при старшей производной.
$y^{(n)}+P_{1}(x)y^{(n-1)}+\dots+P_{n-1}(x)y'+P_{n}(x)y=f(x)\quad (1)$
Левую часть переобозначаем
$L(y)=y^{(n)}+P_{1}(x)y^{(n-1)}+\dots+P_{n-1}(x)y'+P_{n}(x)y$
$L(y)=f(x)$

Свойства оператора $L(y)$:
- $L(ky)=kL(y)$
- $L(y_{1}+y_{2})=L(y_{1})+L(y_{2})$

> [!NOTE] Теорема 1
> Если $y_{1}$ является решением однородного уравнения $L(y_{1})=0$, то $Cy_{1}$ также является решением(ями) этого уравненния.

> [!NOTE] Теорема 2
> Если $y_{1}, y_{2}$ являются решениями линейного уравнения $L(y)=0$, то сумма этих решений также является решением этого уравнения. $L(y_{1}+y_{2})=0$

> [!NOTE] Теорема 3
> Если линейное уравнение $L(y)$ с действительными коэффициентами  $P_{i}(x)$ имеет комплексное решение, то отдельно действительная и мнимая части также являются решениями уравнения.

> [!NOTE] Определение
> Набор функций $y_{1}(x), y_{2}(x),\dots,y_{n}(x)$ называются линейно независимыми, если есть некоторые числа (коэффициенты) такие, что линейная комбинация $\alpha_{1}y_{1}(x)+\alpha_{2}y_{2}(x)+\dots+\alpha_{n}y_{n}(x)=0$ только при всех $\alpha_{i}=0$.

> [!NOTE] Определение
> Задана система функций $y_{1},y_{2},\dots,y_{n}$. Непрерывна и дифференцируема несколько раз.
> Тогда определитель $W(x)=\begin{vmatrix}y_{1}&y_{2}&\dots&y_{n}\\y'_{1}&y'_{2}&\dots&y'_{n}\\\dots&\dots&\dots&\dots\\y^{(n)}_{1}&y^{(n)}_{2}&\dots&y^{(n)}_{n}\end{vmatrix}$ называется определителем Вронского или вронски*а*н.

> [!NOTE] Теорема 4
> Если функции $y_{1},y_{2},\dots,y_{n}$ линейно зависимы на отрезке $(a,b)$, то их вронскиан равен нулю на этом же отрезке.

> [!NOTE] Теорема 5
> Если линейно независимые функции $y_{1},y_{2},\dots,y_{n}$ являются решениями линейного однородного уравнения $L(y)=0$ с коэффициентами $P_{i}(x)$, непрерывными на отрезке $(a,b)$, то их вронскиан не равен нулю ни в одной точке отрезка $(a,b)$.

> [!NOTE] Теорема 6
> Из теоремы 5:
> Решение линейного уравнения $L(y)=0$ с непрерывными коэффициентами $P_{i}(x)$ являются линейно независимыми на отрезке $(a,b)$ тогда и только тогда, когда их вронскиан $\neq0$ для любого $x\in(a,b)$.

Свойства вронскиана ($W(x)$):
1. Если вронскиан $n$ решений $L(y)$ равен нулю в одной точке $(a,b)$, в которой все рассматриваемые коэффициенты рассматриваемого уравнения являются непрерывными, то $W(x)=0$ во всех точках отрезка $(a,b)$.
2. Если вронскиан $n$ решений $L(y)$ не равен нулю в одной точке $(a,b)$, то он не равен нулю во всех точках этого отрезка.

> [!NOTE] Теорема 7
> Общим решением на отрезке $(a,b)$ линейного однородного уравнения $L(y)=0$ с непрерывными на отрезке $(a,b)$ коэффициентами $P_{i}(x)$ является линейная комбинация $n$ линейно независимых частных решений.
> $$y=\sum\limits_{1}^{n}C_{i}y_{i}$$

> [!NOTE] Определение
> Фундаментальной системой решений на отрезке $(a,b)$ называется совокупность $n$ решений  линейного однородного уравнения $L(y)=0$, которые определены и линейно независимы на отрезке $(a,b)$.

> [!NOTE] Теорема 8
> Если коэффициенты линейного однородного уравнения $L(y)=0$ непрерывны на отрезке $(a,b)$, то $\exists$ фундаментальная система решений, определенная на отрезке $(a,b)$.

> [!NOTE] Теорема 9
> Фундаментальная система решений $L(y)=0$ не может состоять более чем из $n$ функций.

> [!NOTE] Теорема 10
> Если известно одно ненулевое частное решение $y_{1}$ линейного однородного уравнения $L(y)=0$, то подстановкой $y=y_{1}\cdot\int{udx}$ можно понизить порядок исходного уравнения.

$y^{(n)}+a_{1}y^{(n-1)}+\dots+a_{n-1}y'+a_{n}y=0\quad (1)$
$y=e^{\lambda x}$, где $\lambda$ - некоторое число
$y^{(k)}=\lambda^{k}e^{\lambda x}$

$e^{\lambda x}(\lambda^{n}+a_{1}\lambda^{n-1}+\dots+a_{n-1}\lambda+a_{n})=0$
$e^{\lambda x}$ можно сократить.
Осталось алгебраическое уравнение $n$-ной степени
$\lambda^{n}+a_{1}\lambda^{n-1}+\dots+a_{n-1}\lambda+a_{n}\quad (2)$
(2) является характеристическим уравнением (1).
Говорим, что (2) имеет ровно $n$ действительных корней $\lambda_{1},\lambda_{2},\dots,\lambda_{n}$. Каждому решению соответствует частное решение $e^{\lambda_{1} x},\dots,e^{\lambda_{n} x}$.
Общее решение - линейная комбинация частных.
$y=C_{1}e^{\lambda_{1} x}+\dots+C_{n}e^{\lambda_{n} x}$

> [!example] Пример
> $y'''-y'=0$
> $\lambda^{3}-\lambda=0$
> $\lambda_{1}=0\quad \lambda_{2}=1\quad \lambda_{3}=-1$
> Частные решения: $0\quad e^{x}\quad e^{-x}$

Комплексно-сопряженные числа
$5+5i\quad 5-5i$

В решениях характеристического уравнения комплексные решения всегда парные - комплексно-сопряженные.

$\alpha \pm \beta x,\quad \alpha,\beta\in \mathbb{R}$
$\lambda_{1}=\alpha+\beta i$
$\lambda_{2}=\alpha-\beta i$
$e^{\lambda_{1} x}=e^{\alpha x}e^{i\beta x}=e^{\alpha x}(\cos{\beta x}+ i\sin{\beta x})$
$e^{\lambda_{2} x}=e^{\alpha x}e^{-i\beta x}=e^{\alpha x}(\cos{\beta x}- i\sin{\beta x})$
$\frac{e^{\lambda_{1} x}+e^{\lambda_{2} x}}{2} =e^{\alpha x}\cos{\beta x}$
$\frac{e^{\lambda_{1} x}-e^{\lambda_{2} x}}{2i} =e^{\alpha x}\sin{\beta x}$

> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
y'''+4y''+5y'=0\\
\lambda^{3}+4\lambda^{2}+5\lambda=0\\
\lambda(\lambda^{2}+4\lambda+5)=0\\
\lambda_{1}=0\\
\lambda^{2}+4\lambda+5=0\\
D=16-4\cdot5=-4\\
\lambda_{2}=\frac{-4-\sqrt{-4}}{2}=-2-i\\
\lambda_{3}=-2+i\\
y=C_{1}+e^{-2x}\cos{x}\cdot C_{2}+C_{3}\cdot e^{-2x}\sin{x}
\end{align*}$$

Если корень $\lambda_{k}$ кратности $m_{k}$, то каждому такому корню соответствуют $m_{k}$ частных решений определенного вида.
$e^{\lambda_{k} x},xe^{\lambda_{k}x},\dots,x^{m_{k}-1}e^{\lambda_{k}x}$

> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
y'''-3y''+3y'-y=0\\
\lambda^{3}-3\lambda^{2}+3\lambda-1=0\\
(\lambda-1)^{3}=0\\
\lambda=1\text{ кратности }3\\
y=C_{1}e^{x}+C_{2}xe^{x}+C_{3}x^{2}e^{x}=(C_{1}+C_{2}x+C_{3}x^{2})e^{x}
\end{align*}$$

$y^{(n)}+a_{1}y^{(n-1)}+\dots+a_{n}y=f(x)$
В общем случае решение - сумма общего решения однородного уравнения и частного решения, подобранного по правой части неоднородного уравнения.

Все записи $P_{k}, \tilde{P_{k}},Q_{k},\tilde{Q_{k}}$ - некоторые многочлены.

| Вид $f(x)$                                                  | Специальные условия                                                                            | Вид частного решения                                                     |
| ----------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------ |
| $P_{m}(x)$                                                  | 1. 0 не является корнем характеристического уравнения 2. 0 является корнем. И он кратности $S$ | 1. $\tilde{P_{m}}(x)$ 2. $x^S\tilde{P}_{m}(x)$                           |
| $e^{\alpha x}P_{m}(x)$                                      | 1. $\alpha$ - не корень характеристического уравнения 2. $\alpha$ - корень кратности $S$       | 1. $e^{\alpha x}\tilde{P}_{m}(x)$ 2. $x^{S}\tilde{P}_{m}(x)e^{\alpha x}$ |
| $e^{\alpha x}(P_{m}(x)\cos{\beta x}+Q_{n}(x)\sin{\beta x})$ | 1. $\alpha\pm i\beta$ - не корень характеристического уравнения 2. $\alpha\pm i\beta$ - корень кратности $S$                            | 1. $e^{\alpha x}(P_{k}(x)\cos{\beta x}+Q_{k}(x)\sin{\beta x})$, $k=\max(m,n)$ 2. $x^{S}e^{\alpha x}(P_{k}(x)\cos{\beta x}+Q_{k}(x)\sin{\beta x})$, $k=\max(m,n)$                                                                        |

> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
y''-y=e^{x}(x^{2}-1)\\
y''-y=0\\
\lambda^{2}-1=0\\
\lambda_{1}=1\\
\lambda_{2}=-1\\
y_{о.о.}=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{-x}\\
y_{о.н.}=y_{о.о.}+y_{ч.н.}\\
\text{Случай 2 по таблице}\\
\alpha=1\quad P_{m}(x)=x^{2}-1,\;m=2
y_{ч.н.}=x(ax^{2}+bx+c)e^{x}=e^{x}(ax^{3}+bx^{2}+cx)\\
y'=e^{x}(3ax^{2}+2bx+c)e^{x}+e^{x}(ax^{3}+bx^{2}+cx)=e^{x}(ax^{3}+(3a+b)x^{2}+(2b+c)x+c)\\
y''=(3ax^{2}+(6a+2b)x+(ab+c))e^{x}+e^{x}(ax^{3}+(3a+b)x^{2}+(2b+c)x+c))=\\
=(ax^{3}+(6a+b)x^{2}+(6a+4b+c)x+2b+2c)e^x\\
\text{Подставляем }y_{ч.н.}\text{ и }y''\text{ в исходное уравнение}\\
6ax^{2}+(6a+4b)x+2b+2b+2c=x^{2}-1\\
\begin{cases}
6a=1\\
6a+4b=0\\
2b+2c=-1
\end{cases}\\
\begin{cases}
a=\frac{1}{6}\\
b=\frac{-1}{4}\\
c=\frac{-1}{4}
\end{cases}\\
y_{ч.н.}=e^{x}(\frac{x^{3}}{6}-\frac{x^{2}}{4}-\frac{x}{4})\\
y_{о.н.}=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{-x}+e^{x}(\frac{x^{3}}{6}-\frac{x^{2}}{4}-\frac{x}{4})
\end{align*}$$

