---
date: 20.09.2023
tags:
  - theory
  - differential_equations
---
# Линейные уравнения первого порядка
Линейное уравнение первого порядка линейно относительно неизвестной функции, ее первой производной и обязательно имеет вид $\frac{dy}{dx}+p(x)y=f(x)$ (1).
$y$ - неизвестная функция, $p(x)$ - линейная функция. $p(x),f(x)$ должны быть непрерывны.

Если $f(x)\equiv0$, уравнение однородное.
$\frac{dy}{y}=-p(x)dx$
$\ln{|y|}=-\int{p(x)dx}+C_{0}$
$y=Ce^{-\int{p(x)dx}}$ (2)

Для интегрирования неоднородного уравнения (1) применяем "метод вариации постоянной".
$y=C(x)e^{-\int{p(x)dx}}$ (3)
Метод вариации постоянной заключается в том, что вместо константы $C$ подбираем некоторую функцию так, чтобы решение (3) удовлетворяло исходному уравнению (1).


> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
\frac{dy}{dx}-\frac{y}{x}=x^{2} & (*)\\
\frac{dy}{dx}- \frac{y}{x}=0 & (**)\\
\frac{dy}{y}=\frac{dx}{x}\\
y=Cx & \text{ - решение уравнения }(**)\\
\text{ищем решение уравнения }(*) \text{ в виде}\\
y=C(x)x\\
dy=C'(x)xdx+C(x)dx\\
C'(x)x+C(x)-\frac{C(x)x}{x}=x^{2}\\
C'(x)=x\\
dC\frac{x}{dx}=x\\
dC(x)=xdx\\
C(x)=\frac{x^{2}}{2}+C_{1}\\
y=(\frac{x^{2}}{2}+C_{1})x
\end{align*}$$

## Уравнение Бернулли
$\frac{dy}{dx}+p(x)y=f(x)y^{n}\quad n\neq1$
Умножим это уравнение на $y^{n}$
$y^{-n}\frac{dy}{dx}+p(x)y^{1-n}=f(x)$
Пусть $z=y^{1-n}$, $dz=\frac{1}{1-n}y^{-n}$
$\frac{1}{1-n}\frac{dz}{dx}+p(x)z=f(x)$ - однородное уравнение


> [!example] Пример
> $$\begin{align*}
\frac{dy}{dx}-\frac{y}{2x}=\frac{x^{2}}{2y}\;|\cdot2y\\
2y\frac{dy}{dx}-\frac{y^{2}}{dx}=x^{2}\\
z=y^{2}\\
\frac{dz}{dx}-\frac{z}{x}=x^{2} & \text{ - уравнение из предыдущего примера}\\
z=\frac{x^{3}}{2}+Cx\\
y^{2}=\frac{x^{3}}{2}+Cx
\end{align*}$$

## Уравнения Риккати
$\frac{dy}{dx}+p(x)y+q(x)y^{2}=f(x)$
$y=y_{1}+z$, $y_{1}$ - известное частное решение
Далее заменой сводится к уравнению Бернулли


> [!example] Пример
> $\frac{dy}{dx}=y^{2}-\frac{2}{x^{2}}\quad (1)$
> $\frac{dy}{dx}-y^{2}=-\frac{2}{x^{2}}$
> $y_{1}=\frac{a}{x}$ - предполагаемое частное решение уравнения $(1)$
> $\frac{dy_{1}}{dx}=-\frac{a}{x^{2}}$
> $-\frac{a}{x^{2}}=\frac{a^{2}-2}{x^{2}}$
> $a^{2}+a-2=0$
> $\begin{cases}a=1\\ a=-2\end{cases}$
> $y_{1}=\frac{1}{x}$
> $y=\frac{1}{x}+z\quad (2)$
> $dy=-\frac{1}{x^{2}}dx+dz$
> $\frac{dy}{dx}=-\frac{1}{x^{2}}+\frac{dz}{dx}$
> $-\frac{1}{x^{2}}+\frac{dz}{dx}-(\frac{1}{x^{2}}+\frac{2z}{x}+z^{2})=-\frac{2}{x^{2}}$
> $\frac{dz}{dx}=z^{2}+\frac{2z}{x}$
> $z^{-2}\frac{dz}{dx}=1+\frac{2}{zx}$
> $\sqsupset u=z^{-1}$
> $dz=-\frac{1}{u^{2}}du$
> $\frac{dz}{dx}=-\frac{1}{u^{2}}\frac{du}{dx}\quad (3)$
> $-\frac{du}{dx}=\frac{2u}{x}+1$
> $-\frac{du}{dx}=\frac{2u}{x}$
> $-\frac{du}{u}=\frac{2dx}{x}$
> $-\ln{|u|}=2\ln{|x|}+\ln{C}$
> $\frac{1}{u}=x^{2}C$
> $u=C(x)x^{-2}$ - подставляем в $(3)$
> $du=C'(x)x^{-2}dx+C(x)(\frac{-2}{x^{3}})dx$
> $C'(x)x^{-2}+C(x)\frac{2}{x^{3}}=\frac{2C(x)x^{-2}}{x}+1$
> $-C'(x)x^{-2}=1$
> $-C'(x)=x^{2}$
> $C(x)=-\frac{x^{3}}{3}+C_{1}$
> $u=-\frac{x}{3}+\frac{C_{1}}{x^{2}}$
> $u=\frac{-x^{3}+C_{2}}{3x^{2}}$
> $z=\frac{1}{u}=\frac{3x^{2}}{C_{2}-x^{3}}$ - подставляем замену
> $y=\frac{1}{x}+\frac{3x^{2}}{C_{2}-x^{3}}$ - подставляем $z$ в уравнение $(3)$




