---
date: 08.09.2023
tags:
  - practice
  - differential_equations
---
[[Дифференциальные уравнения первого порядка]]
Филиппов - Сборник задач по диффурам

# Диффуры первого порядка с разделяющимися переменными

$y'=f(x)g(y)$
- $y'=\frac{dy}{dx}$

$f(x)g(y)dx+h(x)l(y)dy=0$ - дифференциальный вид. Приводить к первому виду
$\frac{dy}{dx}=f(x)g(y)\:|:g(y)\neq0$
$\int{\frac{1}{g(y)}dy}=\int{f(x)dx}$
$G(y)=F(x)+C$
$g(y)=0\implies y=y_q$

> [!NOTE] Задача Коши
> $y(x_{0})=y_{0}$
> Подставляем в решение, откуда выводим константу
> 

> [!NOTE] №51(Ф)
> $$\begin{align*}
> xedx+(x+1)dy=0 \text{ - ДУ 1го порядка с разд. переменными}\\
> xydx=-(x+1)dy\quad|:y(x+1)\neq0\\
> \frac{xdx}{x+1}=-\frac{dy}{y}\\
> -\left(1- \frac{1}{x+1}\right)dx=\frac{dy}{y}\\
> \int{\frac{dx}{x+1}}-\int{dx}=\int{\frac{dy}{y}}\\
> \ln{|x+1|}-x=\ln{|y|}+C\\
> |x+1|e^{-x}=|y|\cdot e^{C}\\
> |y|=\frac{1}{e^{C}}\cdot|x+1|\cdot e^{-x}\\
> y=C_{q}(x+1)e^{-x}\text{ - общее решение}\quad&C_{q}=\frac{1}{e^{C}}\\
> y=0\text{ - решение, соответствует }C=0\\
> x+1=0\text{ - тоже решение, особое}\\
> \end{align*}$$
> Ответ:
> $y=C(x+1)e^-x$
> $x=-1$
> 

> [!NOTE] №52(Ф)
> $$\begin{align*}
> \sqrt{y^{2}+1}dx=xydy\quad|:\sqrt{y^{2}+1}x\neq0\\
> \frac{ydy}{\sqrt{y^{2}+1}}=\frac{dx}{x}\\
> \int\frac{ydy}{\sqrt{y^{2}+1}}=\int{\frac{dx}{x}}\\
> y^{2}+1=t\\
> dt=2ydy\\
> \frac{1}{2}\int{\frac{dt}{\sqrt{t}}}=\int{\frac{dx}{x}}\\
> \sqrt{t}=\ln{|x|}+C\\
> \sqrt{y^{2}+1}=\ln{|x|}+C\\
> C=\sqrt{y^{2}+1}-\ln{|x|}\\
> \text{Проверка потерянных решений}\\
> \sqrt{y^{2}+1}x=0\\
> x=0\text{ - решшение}\\
> \sqrt{y^{2}+1}\neq0
> \end{align*}$$
> Ответ:
> $C=\sqrt{y^{2}+1}-\ln{|x|}$
> $x=0$

> [!NOTE] №56(Ф)
> $$\begin{align*}
> xy'+y=y^{2}\\
> \frac{x}{dx}=\frac{y^{2}-y}{dy}\\
> \frac{dx}{x}=\frac{dy}{y(y-1)}\\
> \frac{dx}{x}=\frac{(y-(y-1))dy}{y(y-1)}\\
> \frac{dx}{x}=\frac{dy}{y-1}-\frac{dy}{y}\\
> \int{\frac{dx}{x}}=\int{\frac{dy}{y-1}}-\int{\frac{dy}{y}}+\ln{|C|}\\
> \ln{|x|}=\ln{|y-1|}-\ln{|y|}+\ln{|C|}\\
> x=C\frac{y-1}{y}\\
> \end{align*}$$
> Ответ:
> $x=C\frac{y-1}{y}$
> $y=0$
> $y=1$

$y'=f(\alpha x+\beta y+c)$

> [!NOTE] №62
> $$\begin{align*}
> y'=\cos{y-x}\\
> z(x)=y(x)-x\\
> z'=y'-1\quad y'=z'+1\\
> z'=\cos{z}-1&\quad|:\cos{z}-1\neq0\\
> \frac{dz}{\cos{z}-1}=dx\\
> dx=\frac{dz}{\cos^{2}{\frac{z}{2}}-\sin^{2}{\frac{z}{2}}-(\cos^{2}{\frac{z}{2}}+\sin^{2}{\frac{z}{2}})}\\
> =-\frac{dz}{2\sin^{2}{\frac{z}{2}}}=-\frac{d(\frac{z}{2})}{\sin^{2}{\frac{z}{2}}}=d(\cot{\frac{z}{2}})\\
> \int{dx}=\int{d(\cot{\frac{z}{2}})}+C\\
> x=\cot{\frac{z}{2}}+C\\
> x=\cot{\frac{y-x}{2}}+C\\
> \text{Доп. решения}\\
> \cos{z-1}=0\\
> \cos{z}=1\\
> z=2\pi n \text{ - решение}\\
> y-x=2\pi n,\quad n\in \mathbb{Z}
> \end{align*}$$
> Ответ:
> $x=\cot{\frac{y-x}{2}}+C$
> $y-x=2\pi n$
> 

№55
$$\begin{align*}
y'=3y^{\frac{2}{3}}\\
y'=\frac{dy}{dx}=3y^{\frac{2}{3}}\\
\frac{1}{3}y^{-\frac{2}{3}}dy=dx\\
x+C=y^{\frac{1}{3}}
\end{align*}$$
