---
date: 27.09.2023
tags:
  - theory
  - differential_equations
---
$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$
Левая часть - полный дифференциал
$du(x,y)=0$
$u(x,y)=C$

$u=u(x,y)$
$du(x,y)=\frac{\delta u}{\delta x}dx+\frac{\delta u}{\delta y}dy$

$\frac{\delta M(x,y)}{\delta y}=\frac{\delta N(x,y)}{\delta x}$ - условие Эйлера

$\frac{d^{2}u}{dxdy}=\frac{d^{2}u}{dydx}$


> [!example] Пример
> $(x+y+1)dx+(x+y^{2}-3)dy=0$
> $\frac{dM}{dy}=1$
> $\frac{dN}{dx}=1$
> Значит, левая часть уравнения - уравнение полного дифференциала
> $M=\frac{du}{dx}=x+y+1$
> $u=\int{(x+y+1)}dx+f_{1}(y)+C$
> $u=\frac{x^{2}}{2}+xy+x+f_{1}(y)+C$
> $N=\frac{du}{dy}=x+y^{2}-3$
> $u=\int{(x+y^{2}-3)dy}+f_{2}(x)+C$
> $u=xy+\underbrace{\frac{y^3}{3}-3y}+f_{2}(x)+C$
> $\;\;\;\quad\quad\quad\quad f_1(y)$
> $xy$ - общая часть
> $u=xy+\frac{x^{2}}{2}+x+\frac{y^{3}}{3}-3y+C$


> [!example] Второй способ решения
> $(x+y+1)dx+(x+y^{2}-3)dy=0$
> $\frac{du}{dx}=x+y+1$
> $u=\frac{x^{2}}{2}+x(y+1)+C(y)$
> $\frac{du}{dy}=x+C'(y)=x-y^{2}+3$
> $C'(y)=-y^{2}+3$
> $C(y)=-\frac{y^{3}}{3}+3y+C_{1}$
> $u=\frac{x^{2}}{2}+x(y+1)-\frac{y^{3}}{3}+3y+C_{1}$

Интегрирующий множитель - функция, на которую достаточно домножить ДУ, чтобы оно стало ДУ полных дифференциалов.
$\mu(x,y)M(x,y)dx+\mu(x,y)N(x,y)dy=0$

- $d(x^{2})=xdx$
- $d(xy)=xdy+ydx$
- $d(\frac{y}{x})=\frac{xdy-ydx}{x^{2}}$


> [!example] Пример
> $xdx+ydy+(x^{2}+y^{2})x^{2}dx=0$
> $xdx+ydy+\frac{1}{2}d(x^{2})+\frac{1}{2}d(y^{2})=\frac{1}{2}d(x^{2}+y^{2})$
> $\frac{1}{x^{2}+y^{2}}$ - интегрирующий множитель
> $\frac{1}{2}\frac{d(x^{2}+y^{2})}{x^{2}+y^{2}}+x^{2}dx=0$
> 
> $t=x^{2}+y^{2}$
> $\frac{1}{2t}dt$
> $\frac{1}{t}dt=(\ln{t})'dt=d(\ln{t})$
> 
> $\frac{1}{2}d(\ln{(x^{2}+y^{2})})+\frac{1}{3}d(x^{3})=0$
> $d(\frac{1}{2}\ln{(x^{2}+y^{2})})+d(\frac{1}{3}x^{3})=0$
> $d(\frac{1}{2}\ln{(x^{2}+y^{2})}+\frac{1}{3}x^{3})=0$
> $u=\frac{1}{2}\ln{(x^{2}+y^{2})}+\frac{x^3}{3}+C$

